---
http_interactions:
- request:
    method: get
    uri: https://fr.wikipedia.org/w/api.php?action=query&clprop=hidden&exsentences=1&format=json&inprop=url&piprop=original&prop=revisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms%7Ccategories&redirects=true&rvprop=content%7Ctimestamp&titles=Paris
    body:
      encoding: US-ASCII
      string: ''
    headers:
      User-Agent:
      - Infoboxer/0.3.1.pre (https://github.com/molybdenum-99/infoboxer; zverok.offline@gmail.com)
      Accept-Encoding:
      - gzip;q=1.0,deflate;q=0.6,identity;q=0.3
      Accept:
      - "*/*"
  response:
    status:
      code: 200
      message: OK
    headers:
      Date:
      - Sun, 03 Dec 2017 14:41:40 GMT
      Content-Type:
      - application/json; charset=utf-8
      Transfer-Encoding:
      - chunked
      Connection:
      - keep-alive
      Server:
      - mw1279.eqiad.wmnet
      X-Powered-By:
      - HHVM/3.18.6-dev
      X-Content-Type-Options:
      - nosniff
      Cache-Control:
      - private, must-revalidate, max-age=0
      P3p:
      - CP="This is not a P3P policy! See https://fr.wikipedia.org/wiki/Sp%C3%A9cial:CentralAutoLogin/P3P
        for more info."
      X-Frame-Options:
      - DENY
      Content-Disposition:
      - inline; filename="api-result.json"
      Vary:
      - Accept-Encoding,Treat-as-Untrusted,X-Forwarded-Proto,Cookie,Authorization
      Backend-Timing:
      - D=138165 t=1512312100301661
      X-Varnish:
      - 336083105, 1016898933, 275094164
      Via:
      - 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4
      Accept-Ranges:
      - bytes
      Age:
      - '0'
      X-Cache:
      - cp1055 pass, cp3040 pass, cp3033 pass
      X-Cache-Status:
      - pass
      Strict-Transport-Security:
      - max-age=106384710; includeSubDomains; preload
      Set-Cookie:
      - GeoIP=UA:63:Kharkiv:49.98:36.25:v4; Path=/; secure; Domain=.wikipedia.org
      - WMF-Last-Access-Global=03-Dec-2017;Path=/;Domain=.wikipedia.org;HttpOnly;secure;Expires=Thu,
        04 Jan 2018 12:00:00 GMT
      - WMF-Last-Access=03-Dec-2017;Path=/;HttpOnly;secure;Expires=Thu, 04 Jan 2018
        12:00:00 GMT
      X-Analytics:
      - ns=-1;special=Badtitle;https=1;nocookies=1
      X-Client-Ip:
      - 94.179.45.40
    body:
      encoding: ASCII-8BIT
      string: '{"continue":{"clcontinue":"681159|Article_de_qualit\u00e9_en_bosnien","continue":"||revisions|info|coordinates|extracts|pageimages|pageterms"},"warnings":{"extracts":{"*":"\"exlimit\"
        was too large for a whole article extracts request, lowered to 1."}},"query":{"pages":{"681159":{"pageid":681159,"ns":0,"title":"Paris","revisions":[{"timestamp":"2017-11-20T01:21:55Z","contentformat":"text/x-wiki","contentmodel":"wikitext","*":"{{Semi-protection
        longue}}\n{{Nom prot\u00e9g\u00e9}}\n{{autre1|la capitale de la France}}\n{{Infobox
        Commune de France\n | nom                      = Paris\n | image                    =
        Paris - Eiffelturm und Marsfeld2.jpg\n | l\u00e9gende                  = La
        [[tour Eiffel]], et les gratte-ciel de [[la D\u00e9fense]] en arri\u00e8re-plan.\n
        | blason                   = Blason paris 75.svg\n | l\u00e9gende blason           =
        Blason de Paris\n | drapeau                  = Mairie De Paris.svg\n | l\u00e9gende
        drapeau          = #H\u00e9raldique, drapeau, logotype et devise\n | taille
        drapeau           = 130\n | r\u00e9gion                   = [[\u00cele-de-France]]
        ([[pr\u00e9fecture]])\n | d\u00e9partement              = [[D\u00e9partement
        de Paris|Paris]] ([[pr\u00e9fecture]])\n | arrondissement           = [[Arrondissement
        de Paris|Paris]] ([[chef-lieu]])\n | canton                   = [[Chef-lieu]]
        de 20 cantons (les [[Arrondissements de Paris|arrondissements]])\n | insee                    =
        75056 et de [[Arrondissements de Paris|75101 \u00e0 75120]]\n | cp                       =
        [[Arrondissements de Paris|75001 \u00e0 75020 et 75116]]\n | maire                    =
        [[Anne Hidalgo]] ([[Parti socialiste (France)|PS]])\n | mandat maire             =
        [[\u00c9lections municipales de 2014 \u00e0 Paris|2014]]-2020\n | intercomm                =
        [[M\u00e9tropole du Grand Paris]]\n | latitude                 = 48.856578\n
        | longitude                = 2.351828\n | alt mini                 = 28\n
        | alt maxi                 = [[Point culminant de Paris|131]]\n | superficie               =
        105.40\n | population               = {{Derni\u00e8re population commune de
        France}}<!-- Insertion automatique, ne pas modifier -->\n | ann\u00e9e_pop                =
        {{Derni\u00e8re population commune de France|date}}{{Variation population
        commune de France}}<!-- Insertion automatique, ne pas modifier -->\n | population
        agglom\u00e9ration = 12475808\n | ann\u00e9e_pop agglom\u00e9ration  = [[2014]]\n
        | gentil\u00e9                  = Parisiens\n | g\u00e9oloc-d\u00e9partement       =
        Paris/\u00cele-de-France/France\n | siteweb                  = [http://www.paris.fr
        paris.fr]\n}}\n\n''''''Paris'''''' ([[Wikip\u00e9dia:API|prononc\u00e9]] {{MSAPI|p|a|.|\u0281|i}}
        {{Prononciation|Fr-Paris.oga}}) est la [[capitale de la France|capitale]]
        de la [[France]]. Elle se situe au c\u0153ur d''un vaste bassin s\u00e9dimentaire
        aux sols fertiles et au climat temp\u00e9r\u00e9, le [[bassin parisien]],
        sur une boucle de la [[Seine]], entre les confluents de celle-ci avec la [[Marne
        (rivi\u00e8re)|Marne]] et l''[[Oise (rivi\u00e8re)|Oise]]. Ses habitants s\u2019appellent
        les Parisiens. Paris est \u00e9galement le [[chef-lieu]] de la [[R\u00e9gion
        fran\u00e7aise|r\u00e9gion]] [[\u00cele-de-France]] et l''unique [[Commune
        (France)|commune fran\u00e7aise]] qui est [[#Organisation administrative|en
        m\u00eame temps]] un [[D\u00e9partement fran\u00e7ais|d\u00e9partement]].
        Commune centrale de la [[M\u00e9tropole du Grand Paris]], cr\u00e9\u00e9e
        en 2016, elle est divis\u00e9e en [[arrondissement]]s, comme les villes de
        [[Lyon]] et de [[Marseille]], [[Arrondissements de Paris|au nombre de vingt]].
        L\u2019\u00c9tat y dispose de pr\u00e9rogatives particuli\u00e8res exerc\u00e9es
        par le [[Pr\u00e9fecture de police de Paris|pr\u00e9fet de police de Paris]].\n\nVille
        la plus peupl\u00e9e de [[France]], elle est troisi\u00e8me parmi les [[Liste
        des aires urbaines d''Europe|aires urbaines europ\u00e9ennes]] derri\u00e8re
        [[Moscou]] et [[Istanbul]] et la {{29e|plus}} peupl\u00e9e du monde. Paris
        compte {{unit\u00e9|2.22|millions}} d''habitants au {{date-|1 janvier 2014}}.
        L''[[Unit\u00e9 urbaine de Paris|agglom\u00e9ration parisienne]] s\u2019est
        largement d\u00e9velopp\u00e9e au cours du {{S-|XX}}, rassemblant {{unit\u00e9|10.66|millions}}
        d''habitants au {{date-|1 janvier 2014}}, et son [[Aire urbaine de Paris|aire
        urbaine]] (l''[[agglom\u00e9ration]] et la [[couronne p\u00e9riurbaine]])
        comptait {{unit\u00e9|12.48|millions}} d''habitants.\n\nLa position de [[Lut\u00e8ce]],
        sur une [[\u00cele de la Cit\u00e9|\u00eele]] permettant le franchissement
        du grand fleuve navigable qu''est la [[Seine]] par une voie reliant le Nord
        et le Sud des [[Gaule]]s, en fait d\u00e8s l''Antiquit\u00e9 une cit\u00e9
        importante, capitale des [[Parisii]], puis lieu de s\u00e9jour d''un empereur
        romain. Sa position au centre du territoire contr\u00f4l\u00e9 par les [[M\u00e9rovingiens|rois
        Francs]] la fait choisir comme [[capitale de la France]] \u00e0 la place de
        [[Tournai]]. Situ\u00e9e au c\u0153ur d''un territoire agricole fertile avec
        un climat humide et doux, Paris devient une des principales villes de France
        au cours du {{S-|X}}, avec des [[:Cat\u00e9gorie:Palais \u00e0 Paris|palais]]
        royaux, de riches [[abbaye]]s et une [[Cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris|cath\u00e9drale]]
        ; au cours du {{S-|XII}}, avec l''[[Universit\u00e9 de Paris]], la cit\u00e9
        devient un des premiers foyers en Europe pour l\u2019enseignement et les arts.
        Le pouvoir royal se fixant dans cette ville, son importance \u00e9conomique
        et politique ne cesse de cro\u00eetre. Ainsi, au d\u00e9but du {{S-|XIV}},
        Paris est l''une des villes les plus importantes du [[Occident chr\u00e9tien|monde
        chr\u00e9tien]]. Au {{S-|XVII}}, elle est la capitale de la principale puissance
        politique europ\u00e9enne, au {{S-|XVIII}} l''un des plus grands centres culturels
        de l\u2019Europe et au {{S-|XIX}} la capitale des arts et des plaisirs. Paris
        joue donc un r\u00f4le culturel, politique et \u00e9conomique majeur dans
        l\u2019[[histoire de l''Europe]] et du [[Occident|monde occidental]] au cours
        du {{nobr|[[IIe mill\u00e9naire|{{IIe}} mill\u00e9naire]]}}.\n\nSymbole de
        la [[culture fran\u00e7aise]], abritant de nombreux monuments, la ville, surnomm\u00e9e
        la ''''Ville Lumi\u00e8re'''', attire en [[2013]] pr\u00e8s de {{unit\u00e9|32|millions}}
        de visiteurs par an ce qui en fait une des capitales les plus visit\u00e9es
        au monde. Paris occupe \u00e9galement une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans
        le milieu de la [[mode (habillement)|mode]] et du [[luxe]]. La capitale fran\u00e7aise
        n''est jumel\u00e9e qu''avec une seule autre ville, [[Rome]], ce qui est valable
        dans l''autre sens, avec ce slogan : \u00ab Seul Paris est digne de Rome,
        seule Rome est digne de Paris \u00bb. Paris sera, par ailleurs, en [[Jeux
        olympiques d''\u00e9t\u00e9 de 2024|2024]] la deuxi\u00e8me ville apr\u00e8s
        [[Londres]] \u00e0 avoir accueilli trois fois les [[Jeux olympiques]] apr\u00e8s
        ceux de [[Jeux olympiques de 1900|1900]] et ceux de [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9
        de 1924|1924]]. \n\nLa ville est, avec sa [[Unit\u00e9 urbaine de Paris|banlieue]],
        la capitale \u00e9conomique et commerciale de la [[France]], ainsi que sa
        premi\u00e8re place financi\u00e8re et boursi\u00e8re. La [[\u00cele-de-France|r\u00e9gion
        parisienne]], avec un [[produit int\u00e9rieur brut]] (PIB) de {{unit\u00e9|649|milliards}}
        d''euros en 2014, est un acteur \u00e9conomique europ\u00e9en majeur. L''\u00cele-de-France
        est la huiti\u00e8me r\u00e9gion la plus riche d''Europe avec un [[Produit
        int\u00e9rieur brut par habitant|PIB par habitant]] de {{Unit\u00e9|46600|\u20ac}}
        en 2013 contre {{Unit\u00e9|86400}} pour le [[Grand Londres]]. Paris est le
        si\u00e8ge de plusieurs organisations internationales comme l''[[Organisation
        des Nations unies pour l''\u00e9ducation, la science et la culture|UNESCO]]
        ou l''[[Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques|OCDE]].
        Elle est la premi\u00e8re r\u00e9gion europ\u00e9enne par le PIB r\u00e9gional,
        devant la Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie ({{unit\u00e9|627|milliards}})
        et le Grand Londres ({{unit\u00e9|509|milliards}}). \n\nLa densit\u00e9 de
        ses r\u00e9seaux ferroviaire, autoroutier et de ses structures a\u00e9roportuaires
        en font un point de convergence pour les transports nationaux et internationaux.
        Cette situation r\u00e9sulte d\u2019une longue \u00e9volution, en particulier
        des conceptions [[Centralisme|centralisatrices]] des monarchies et des r\u00e9publiques,
        qui donnent un r\u00f4le consid\u00e9rable \u00e0 la capitale dans le pays
        et tendent \u00e0 y concentrer les institutions. Depuis les [[ann\u00e9es
        1960]], les politiques gouvernementales oscillent toutefois entre [[d\u00e9concentration]]
        et [[d\u00e9centralisation]]. La\u00a0[[Macroc\u00e9phalie urbaine|macroc\u00e9phalie]]\u00a0dont
        est atteinte la ville se concr\u00e9tise par la convergence de la plupart
        des r\u00e9seaux routiers et ferroviaires du pays en son centre et des \u00e9carts
        d\u00e9mographiques et \u00e9conomiques disproportionn\u00e9s entre la\u00a0[[capitale]]\u00a0et
        la\u00a0[[province]] (pr\u00e8s de 19\u00a0% de la population fran\u00e7aise
        est dans l''aire urbaine de Paris).\n{{sommaire|niveau=2}}\n\n== G\u00e9ographie
        ==\n=== Localisation ===\n{{Communes limitrophes\n | commune = Paris\n | nord
        = [[Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis)|Saint-Ouen]], [[Saint-Denis (Seine-Saint-Denis)|Saint-Denis]],
        [[Aubervilliers]]\n | nord-est = [[Pantin]],<br />[[Le Pr\u00e9-Saint-Gervais]],<br
        />[[Les Lilas]]\n | nord-ouest = [[Clichy]],<br />[[Levallois-Perret]],<br
        />[[Neuilly-sur-Seine]]\n | est = [[Bagnolet]], [[Montreuil (Seine-Saint-Denis)|Montreuil]],
        [[Saint-Mand\u00e9]], [[Vincennes]], [[Fontenay-sous-Bois]], [[Nogent-sur-Marne]]\n
        | ouest = [[Puteaux]],<br />[[Suresnes]],<br />[[Saint-Cloud]]\n | sud-est
        = [[Joinville-le-Pont]], [[Saint-Maurice (Val-de-Marne)|Saint-Maurice]], [[Charenton-le-Pont]],
        [[Ivry-sur-Seine]]\n | sud-ouest = [[Boulogne-Billancourt]], [[Issy-les-Moulineaux]],
        [[Vanves]]\n | sud = [[Malakoff (Hauts-de-Seine)|Malakoff]], [[Montrouge]],
        [[Gentilly (Val-de-Marne)|Gentilly]], [[Le Kremlin-Bic\u00eatre]]\n}}\n\n===
        Topographie ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Plans de Paris}}\n[[Fichier:Point
        z\u00e9ro des routes de France, March 2013.jpg|thumb|upright=1.2|Point z\u00e9ro
        des routes de France, devant la cath\u00e9drale [[Cath\u00e9drale Notre-Dame
        de Paris|Notre-Dame de Paris]].]]\nAu milieu du [[Bassin parisien]], deux
        \u00eeles sur la [[Seine]] constituent le c\u0153ur historique de Paris :
        l''[[\u00eele Saint-Louis]], la plus \u00e0 l''est et l''[[\u00eele de la
        Cit\u00e9]], la plus \u00e0 l''ouest . La ville s''\u00e9tend de part et d''autre
        du fleuve, sur une superficie environ deux fois sup\u00e9rieure au nord, sur
        la [[Rive droite (Paris)|rive droite]], \u00e0 celle au sud, sur la [[Rive
        gauche (Paris)|rive gauche]].\n\nPlusieurs reliefs compos\u00e9s de [[Butte-t\u00e9moin|buttes-t\u00e9moin]]
        [[gypse]]uses forment de petites collines<ref group=\"s\">\n{{Lien web\n |url=http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=4946&document_type_id=5&document_id=3079&portlet_id=10579\n
        |titre= Dimensions\n |date= {{1er}} juillet 2010\n |site= site de la mairie
        de Paris\n |consult\u00e9 le= 20 mars 2011\n}}.</ref> : sur la rive droite,
        [[Montmartre]] ({{unit\u00e9|131|m}}), [[Belleville (Seine)|Belleville]] ({{unit\u00e9|128.5|m}}),
        [[M\u00e9nilmontant (quartier parisien)|M\u00e9nilmontant]] ({{unit\u00e9|108|m}}),
        les [[Parc des Buttes-Chaumont|Buttes-Chaumont]] ({{unit\u00e9|103|m}}), [[Passy
        (Seine)|Passy]] ({{unit\u00e9|71|m}}) et [[Quartier de Chaillot|Chaillot]]
        ({{unit\u00e9|67|m}}) ; sur la rive gauche, [[Quartier du Montparnasse|Montparnasse]]
        ({{unit\u00e9|66|m}}), la [[Butte-aux-Cailles]] ({{unit\u00e9|63|m}}) et la
        [[Montagne Sainte-Genevi\u00e8ve]] ({{unit\u00e9|61|m}}). \nParis intra-muros,
        d\u00e9limit\u00e9e de fait en 1844 par l''[[enceinte de Thiers]], puis administrativement
        en 1860 par l''[[Liste des anciennes communes de Paris|annexion de communes]]
        ou de leurs quartiers, est aujourd''hui s\u00e9par\u00e9e de ses communes
        limitrophes par une fronti\u00e8re artificielle<ref>\n{{Lien web\n |url=http://www.apur.org/notes-48-pages/seuils-paris-etude-linterface-paris-banlieue\n
        |titre= Les seuils de Paris : \u00e9tude de l''interface Paris-banlieue\n
        |date=   mars 2001\n |site= site de l''[[Atelier parisien d''urbanisme]]\n
        |consult\u00e9 le= 30 juillet 2010\n}}.</ref>, le [[boulevard p\u00e9riph\u00e9rique
        de Paris|boulevard p\u00e9riph\u00e9rique]], [[voie rapide]] urbaine de {{unit\u00e9|35|km}}.
        Les acc\u00e8s routiers se font par les [[portes de Paris]] ou par les routes
        et autoroutes qui rejoignent cette rocade, dont la couverture progressive
        permet de mieux ouvrir Paris \u00e0 son agglom\u00e9ration.\n\nAu-del\u00e0
        de l''[[enceinte de Thiers]], deux grands espaces bois\u00e9s ont \u00e9t\u00e9
        am\u00e9nag\u00e9s par le [[Georges Eug\u00e8ne Haussmann|baron Haussmann]],
        [[Pr\u00e9fet de d\u00e9partement|pr\u00e9fet]] de la [[Seine (d\u00e9partement)|Seine]]
        de 1853 \u00e0 1870, sur des communes voisines, avant d''\u00eatre rattach\u00e9s
        \u00e0 Paris en 1929 : \u00e0 l''ouest, le [[Bois de Boulogne]] ({{unit\u00e9|846|hectares}},
        [[16e arrondissement de Paris|16{{e}}]]) et \u00e0 l''est, le [[Bois de Vincennes]]
        ({{unit\u00e9|995|hectares}}, [[12e arrondissement de Paris|12{{e}}]]), ce
        qui porte le p\u00e9rim\u00e8tre de la ville \u00e0 {{unit\u00e9|54.74|km}}.
        Paris s''\u00e9tend \u00e9galement sur l''[[H\u00e9liport de Paris - Issy-les-Moulineaux|h\u00e9liport]]
        ({{15e|arrondissement}}). Plus anecdotique, depuis 1864, la ville de Paris
        est propri\u00e9taire du domaine entourant les [[Source-Seine|sources de la
        Seine]]<ref>\n{{Lien web\n |url=http://www2.cnrs.fr/presse/thema/625.htm\n
        |titre= Le \u00ab Domaine des Sources de la Seine \u00bb in ''''Paris en sc\u00e8nes
        / N\u00b07 {{2e}} trimestre 2005''''\n |date=     2005\n |site= site du CNRS
        (Paris en sc\u00e8nes / N\u00b07 {{2e}} trimestre 2005)\n |consult\u00e9 le=
        31 juillet 2010\n}}.</ref>, \u00e0 {{unit\u00e9|231|km}} de la ville.\n\nLa
        superficie de la ville de Paris est de<ref group=\"b\">[http://www.insee.fr/fr/bases-de-donnees/esl/comparateur.asp?codgeo=COM-75056
        Commune de Paris, R\u00e9sum\u00e9 statistique], sur le site Internet de l''INSEE,
        ''''insee.fr'''', consult\u00e9 le 15 octobre 2012.</ref> {{unit\u00e9|105.40|km|2}}
        ({{113e|rang}} des [[commune (France)|communes de France]] m\u00e9tropolitaine).
        Son p\u00e9rim\u00e8tre en longeant le [[Boulevard p\u00e9riph\u00e9rique
        de Paris|boulevard p\u00e9riph\u00e9rique]] est de {{Unit\u00e9|35|km}}, sa
        longueur est-ouest de {{Unit\u00e9|18|km}}, et celle nord-sud de {{Unit\u00e9|9.5|km}}<ref>[http://www.paris.fr/politiques/paris-d-hier-a-aujourd-hui/geographie-de-la-capitale/dimensions/rub_4946_stand_3079_port_10579
        G\u00e9ographie de la capitale \u2013 Dimensions], sur ''''paris.fr'''', article
        du 20 ao\u00fbt 2010, consult\u00e9 le {{1er}} juin 2015.</ref>.\n\nSon [[Unit\u00e9
        urbaine (France)|unit\u00e9 urbaine]] s''\u00e9tend sur {{unit\u00e9|2845|km|2}}
        et rassemble {{Unit\u00e9|10659489|habitants}} en 2014, r\u00e9partis dans
        {{Unit\u00e9|412|communes}} d''[[\u00cele-de-France]]<ref group=\"b\">\n{{Lien
        web\n |url=https://www.insee.fr/fr/statistiques/2874072?geo=UU2010-00851\n
        |titre= R\u00e9sultats du recensement de la population de 2014\n |date= juin
        2017\n |site= site de l''Insee\n |consult\u00e9 le= 3 juillet 2017\n}}.</ref>.\n\nLe
        [[point z\u00e9ro des routes de France]] est mat\u00e9rialis\u00e9 par une
        dalle situ\u00e9e devant [[Cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris|Notre-Dame
        de Paris]].\n\n<gallery mode=\"packed\" heights=\"150\">\nFichier:Paris Night.jpg|Vue
        sur ''''Paris'''', au cr\u00e9puscule, depuis la [[tour Montparnasse]].\n</gallery>\n\n===
        Hydrographie ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Seine \u00e0 Paris|D\u00e9bit
        de la Seine \u00e0 Paris|Bi\u00e8vre (affluent de la Seine){{!}}Bi\u00e8vre|Canal
        Saint-Martin|Liste des ponts de Paris}}\n\nLa [[Seine]] traverse la ville
        en formant un arc de cercle, y entrant par le sud-est pour en sortir au sud-ouest.
        Plus de [[Liste des ponts de Paris|trente ponts]] permettent de franchir le
        [[Seine|fleuve]].\n\n<gallery mode=\"packed\" heights=\"150\">\nFichier:Pont
        des Arts, Paris.jpg|Le pont des Arts et le pont Neuf, deux des plus c\u00e9l\u00e8bres
        ponts de Paris.\n</gallery>\n\nLa ville est \u00e9galement travers\u00e9e
        par la [[Bi\u00e8vre (affluent de la Seine)|Bi\u00e8vre]], aujourd''hui enti\u00e8rement
        souterraine, qui arrive du sud, et par le [[canal Saint-Martin]] ({{unit\u00e9|4.5|kilom\u00e8tres}}),
        inaugur\u00e9 en 1825. Il constitue la partie terminale du [[canal de l''Ourcq]]
        ({{unit\u00e9|108|kilom\u00e8tres}}) et du [[canal Saint-Denis]] ({{unit\u00e9|6.6|kilom\u00e8tres}}),
        ouvert en 1821, qui permet de rejoindre la Seine en aval en \u00e9vitant la
        travers\u00e9e de la ville. Il alimente le [[bassin de la Villette]], passe
        en souterrain sous les [[Boulevards parisiens|boulevards]] [[Boulevard Jules-Ferry|Jules-Ferry]]
        et [[Boulevard Richard-Lenoir|Richard-Lenoir]] et la [[place de la Bastille]],
        traverse le port de l''Arsenal et rejoint la [[Seine]] en amont de l''[[\u00eele
        Saint-Louis]]<ref group=\"f\">{{p.|748}}.</ref>.\n\n<gallery mode=\"packed\">\nSeine
        wide.jpg|Vue panoramique \u00e0 {{unit\u00e9|180|degr\u00e9s}} de la [[Seine]]
        pr\u00e8s du [[pont Saint-Michel]] (\u00e0 gauche) et de [[Cath\u00e9drale
        Notre-Dame de Paris|Notre-Dame]] (\u00e0 droite de l''image).\n</gallery>\n\nAutrefois,
        la [[Seine]] recevait encore dans Paris un autre affluent : le [[ruisseau
        de M\u00e9nilmontant]] qui traversait les faubourgs [[Porte Saint-Martin|Saint-Martin]]
        et [[Porte Saint-Denis|Saint-Denis]], passait derri\u00e8re la [[Grange-Bateli\u00e8re
        (rivi\u00e8re)|Grange-Bateli\u00e8re]], continuait en traversant [[Rue de
        la Ville-l''\u00c9v\u00eaque|la Ville-l''Ev\u00eaque]] et [[Quartier du Faubourg-du-Roule|le
        Roule]] et se jetait dans la Seine au nord de la [[Quartier de Chaillot|colline
        de Chaillot]]. \u00c0 partir du {{s-|XVI}}, il fut transform\u00e9 en \u00e9gout
        et devint le [[\u00c9gouts de Paris#Le r\u00e9seau ancien|Grand \u00c9gout]]<ref
        name=\"GDL\">Grand dictionnaire Larousse T12 de Pierre Larousse \u00e9dition
        1874.</ref>.\n\nD''autres cours d''eau traversent ou ont travers\u00e9 Paris,
        dont le [[ruisseau du Bac]], la [[Bi\u00e8vre (affluent de la Seine)|Bi\u00e8vre]],
        le ru des Orgueilleux, le [[canal de l''Ourcq]], la [[darse du fond de Rouvray]],
        le [[ruisseau de Gravelle]], le [[ruisseau de Montreuil]] {{Incise|\u00e9galement
        appel\u00e9 ruisseau de la Pissotte}}, le [[ruisseau de Saint-Germain]], le
        [[canal Saint-Martin]]<ref>{{Lien web |auteur=Fr\u00e9d\u00e9ric Lewino et
        Gwendoline dos Santos |url=http://www.lepoint.fr/villes/les-rivieres-disparues-07-10-2010-1249354_27.php
        |titre=Les rivi\u00e8res disparues |date=article du {{Date-|7 octobre 2010}}
        |site=[http://www.lepoint.fr lepoint.fr] |consult\u00e9 le=4 mai 2017}}.</ref>.\n\nLa
        ville a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreuses inondations, dont les
        plus importantes<ref>Grand dictionnaire Larousse T12 de Pierre Larousse \u00e9dition
        1874 pour les inondations avant 1844.</ref> sont celles de 583, 842, 1206,
        1280, 1325, 1407, 1499, 1616, 1658, 1663, 1719, 1733, 1740, 1764, 1799, 1802,
        1836, 1844, 1876, [[Crue de la Seine de 1910|1910]], 1920, 1924, 1945, 1955,
        1986 et [[Inondations europ\u00e9ennes de 2016#Paris|2016]].\n\n=== G\u00e9ologie
        et relief ===\nLe [[Bassin parisien]], constitu\u00e9 il y a {{nobr|41 millions}}
        d''ann\u00e9es, forme un grand ensemble de couches s\u00e9dimentaires successives.
        C''est un bassin marin \u00e9picontinental reposant sur des massifs datant
        du [[pal\u00e9ozo\u00efque]], les [[massif des Vosges|Vosges]], le [[Massif
        central]] et le [[Massif armoricain]]. Avec la formation des [[Alpes]], le
        bassin se referme mais reste ouvert vers la [[Manche (mer)|Manche]] et l''[[oc\u00e9an
        Atlantique]], pr\u00e9figurant les futurs bassins fluviaux de la [[Loire (fleuve)|Loire]]
        et de la [[Seine]]. \u00c0 la fin de l''[[Oligoc\u00e8ne]], le Bassin parisien
        devient continental<ref name=\"museum_geol\">\n{{Lien web\n |url = http://www.mnhn.fr/mnhn/geo/collectionlutetien/fichebp.html\n
        |titre = Le bassin de Paris, le berceau de la g\u00e9ologie\n |date = mai
        2002\n |site = site du Mus\u00e9um national d''histoire naturelle de Paris\n
        |consult\u00e9 le= 31 juillet 2010\n}}.</ref>.\n\nEn 1911, le g\u00e9ologue
        [[Paul Lemoine (g\u00e9ologue)|Paul Lemoine]] montre que le bassin est compos\u00e9
        de strates dispos\u00e9es en cuvettes concentriques<ref>\n{{Lien web\n |url=http://www.mnhn.fr/mnhn/geo/collectionlutetien/fichebp2.html\n
        |titre= Le bassin de Paris, pr\u00e8s de 200 ans de progr\u00e8s stratigraphiques\n
        |date= mars 2002\n |site= site du Mus\u00e9um national d''histoire naturelle
        de Paris\n |consult\u00e9 le= 31 juillet 2010\n}}.</ref>{{,}}<ref>\n{{Lien
        web\n |url=http://www.annales.org/archives/x/lemoine4.html\n |titre= Paul
        LEMOINE (1878-1940)\n |site= site des Annales des Mines\n |consult\u00e9 le=
        31 juillet 2010\n}}.</ref>, puis des \u00e9tudes approfondies sur des donn\u00e9es
        sismiques, des forages et des puits confirment les strates en cuvettes concentriques,
        mais avec des objets complexes comme des [[faille]]s. Les formations du relief
        parisien se situent dans les couches du [[M\u00e9sozo\u00efque]] et du [[Pal\u00e9og\u00e8ne]]
        ([[Tertiaire (g\u00e9ologie)|\u00e8re tertiaire]]) et ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es
        par l''[[\u00e9rosion]]. \nLa premi\u00e8re strate datant de l''\u00e8re tertiaire
        est constitu\u00e9e d''alluvions de la Seine d''\u00e9poque moderne. Les plus
        anciens d\u00e9p\u00f4ts sont des [[sable]]s et des [[argile]]s datant de
        l''\u00e9tage [[sparnacien]] pr\u00e9sent dans le {{nobr|{{16e}} arrondissement}}
        d''[[Quartier d''Auteuil|Auteuil]] au [[Place du Trocad\u00e9ro-et-du-11-Novembre|Trocad\u00e9ro]].
        Mais l''\u00e9tage le plus connu est le [[Lut\u00e9tien]], riche en [[gypse]]
        et en [[calcaire]]<ref>\n{{Lien web\n |url=http://www.mnhn.fr/mnhn/geo/collectionlutetien/lutetien3-2.html\n
        |titre= Le Lut\u00e9tien du bassin de Paris\n |site= site du Mus\u00e9um national
        d''histoire naturelle de Paris\n |consult\u00e9 le= 31 juillet 2010\n}}.</ref>.\n[[Fichier:Paris
        14 la crypte.jpg|thumb|Aper\u00e7u des [[carri\u00e8res souterraines de Paris]].]]\n\nLe
        sous-sol parisien se caract\u00e9rise par la pr\u00e9sence de nombreuses [[Carri\u00e8res
        souterraines de Paris|carri\u00e8res]] de [[calcaire]], [[gypse]] et [[Meuli\u00e8re
        (g\u00e9ologie)|pierre meuli\u00e8re]]. Certaines ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es
        comme [[Catacombes de Paris|catacombes]] et forment l''[[ossuaire]] municipal,
        dont une partie est ouverte au public. Le calcaire a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9
        jusqu''au {{S-|XIV}} sur la rive gauche, de la [[Place d''Italie (Paris)|place
        d''Italie]] \u00e0 [[Vaugirard (Seine)|Vaugirard]], et son extraction s''est
        aujourd''hui d\u00e9plac\u00e9e vers l''[[Oise (d\u00e9partement)|Oise]],
        \u00e0 [[Saint-Maximin (Oise)|Saint-Maximin]] par exemple<ref>R. Soyer et
        A. Cailleux, ''''G\u00e9ologie de la r\u00e9gion parisienne'''', \u00e9dition
        [[Presses universitaires de France]], coll. Que-sais-je ?, 1959, {{p.|94}}.</ref>.
        L''exploitation du gypse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active \u00e0 [[Montmartre]]
        et [[Bagneux (Hauts-de-Seine)|Bagneux]].\n\nL''[[hydrog\u00e9ologie]] est
        tr\u00e8s influenc\u00e9e par l''urbanisation. La [[Bi\u00e8vre (affluent
        de la Seine)|Bi\u00e8vre]], petit affluent de la [[Seine]] qui a model\u00e9
        toute la rive gauche, a \u00e9t\u00e9 couverte au {{S-|XIX}} pour des raisons
        hygi\u00e9niques. De nombreuses nappes d''eau souterraines, pr\u00e9sentes
        dans le sous-sol parisien, fournissent par forage de l''eau \u00e0 la ville,
        comme celles d''[[Quartier d''Auteuil|Auteuil]]. La nappe [[albien]]ne est
        la plus connue de la r\u00e9gion parisienne et est exploit\u00e9e \u00e0 Paris
        depuis [[1841]] par le [[puits art\u00e9sien]] de [[Quartier de Grenelle|Grenelle]]<ref>R.
        Soyer et A. Cailleux, ''''op. cit.'''', {{p.|108 et 109}}.</ref>.\n{{clr}}\n\n===
        Climat ===\n[[Fichier:Parc_Montsouris_station_m%C3%A9t%C3%A9o_2.JPG|vignette|[[Station
        m\u00e9t\u00e9orologique]] du [[parc Montsouris]].]]\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Climat
        de Paris}}\nUne [[station m\u00e9t\u00e9orologique]], ouverte le {{date-|17
        juin 1872}}, est situ\u00e9e dans le [[14e arrondissement de Paris|{{14e|arrondissement}}]],
        dans la partie sud du [[parc Montsouris]] (coordonn\u00e9es : {{coord|48|49|18|N|2|20|16|E|altitude:75_scale:13542|format=dec|name=Station
        m\u00e9t\u00e9o ouverte le 17 juin 1872}}), \u00e0 {{unit\u00e9|75|m\u00e8tres}}
        d''altitude<ref>{{pdf}} [https://donneespubliques.meteofrance.fr/metadonnees_publiques/fiches/fiche_75114001.pdf
        Fiche du poste 75114001], contenant les donn\u00e9es publiques de la station
        [[M\u00e9t\u00e9o-France]], consult\u00e9e le 23 octobre 2015.</ref>.\n\nParis
        a un [[climat oc\u00e9anique|climat de type oc\u00e9anique]] d\u00e9grad\u00e9
        : l''influence oc\u00e9anique d\u00e9passe celle continentale et se traduit
        (1981 - 2010) par une temp\u00e9rature minimale moyenne de {{tmp|15.1|\u00b0C}}
        de juin \u00e0 ao\u00fbt et de {{tmp|3|\u00b0C}} de d\u00e9cembre \u00e0 f\u00e9vrier
        et de {{tmp|8.9|\u00b0C}} sur l''ann\u00e9e, avec des pluies fr\u00e9quentes
        en toutes saisons ({{nobr|111 jours}}) et un temps changeant mais avec des
        pluies plus faibles ({{unit\u00e9|637|millim\u00e8tres}}) que sur les c\u00f4tes,
        et quelques pointes de temp\u00e9ratures (influence continentale) au c\u0153ur
        de l''hiver ou de l''\u00e9t\u00e9. Le d\u00e9veloppement de l''[[urbanisation]]
        provoque une augmentation de la temp\u00e9rature et une baisse du nombre de
        jours de brouillard<ref group=s>[http://www.paris.fr/portail/politiques/Portal.lut?page_id=4946&document_type_id=5&document_id=3076&portlet_id=10579
        Mairie de Paris - Le climat]</ref>{{,}}<ref>[http://www.meteo-paris.com/ile-de-france/climat.html
        M\u00e9t\u00e9o-Paris - Climat de l''\u00cele-de-France].</ref>.\n\nLors de
        la [[canicule europ\u00e9enne de 2003]], il a fait {{tmp|39.4|\u00b0C}} le
        {{date-|6 ao\u00fbt}}, {{tmp|39.5|\u00b0C}} le {{date-|11 ao\u00fbt}} et {{tmp|39.4|\u00b0C}}
        le {{date-|12 ao\u00fbt}}<ref name=\"m\u00e9t\">[archive.wikiwix.com/cache/?url=http://www.meteo-paris.com/ile-de-france/records/mois/aout&title=Meteo-paris.com%2C
        relev\u00e9 des records de temp\u00e9rature \u00e0 Paris, Temp\u00e9ratures
        et records pour Paris] M\u00e9t\u00e9o Paris.com</ref>. Le record de temp\u00e9rature
        minimale la plus chaude a eu lieu les {{Date-|11|ao\u00fbt-|2003-}} et {{Date-|12|ao\u00fbt|2003}}
        avec {{tmp|25.5|\u00b0C}}<ref name=\"m\u00e9t\"/>.\n\nEn 2012, le maximum
        observ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de {{tmp|38.4|\u00b0C}} le {{date-|18 ao\u00fbt}}
        et de {{tmp|38.1|\u00b0C}} le {{date-|19 ao\u00fbt}}<ref name=\"m\u00e9t\"/>.
        Le {{date-|31 octobre 2014}}, le maximum \u00e9tait de {{tmp|22|\u00b0C}}<ref>[http://www.meteociel.fr/climatologie/villes.php?code=7156&mois=10&annee=2014
        Donn\u00e9es mensuelles d''octobre 2014 pour Paris - Montsouris (75)] meteociel.fr,
        consult\u00e9 le {{date-|1 novembre 2014}}.</ref>. Le {{date-|1 novembre 2014}},
        le maximum du mois de novembre est battu de {{tmp|0.4|\u00b0C}} avec {{tmp|21.4|\u00b0C}}<ref>[http://www.meteociel.fr/climatologie/villes.php?code=7156
        Donn\u00e9es mensuelles de novembre 2014 pour Paris - Montsouris (75)] meteociel.fr
        consult\u00e9 le 2 novembre 2014.</ref>. Le {{date-|7 novembre 2015}}, la
        temp\u00e9rature culmine \u00e0 {{tmp|21.6|\u00b0C}}.\n\nDurant la p\u00e9riode
        froide, la journ\u00e9e o\u00f9 il a gel\u00e9 le plus tardivement \u00e9tait
        le {{Date-|8 janvier 1935}} avec {{tmp|\u22120.7|\u00b0C}}, puis le {{Date-|18
        janvier 2016}} avec {{tmp|\u22121.2|\u00b0C}}. Aucun gel n''est survenu pendant
        {{unit\u00e9|340|jours}} de suite en 2015\u22122016 (il avait gel\u00e9 le
        {{date-|12 f\u00e9vrier 2015}})<ref>[http://www.meteociel.fr/actu/603/record_de_la_gelee_la_plus_tardive_a_paris_et_montelimar/
        Record de la gel\u00e9e la plus tardive \u00e0 Paris et Mont\u00e9limar],
        sur ''''meteociel.fr'''', publi\u00e9 le 20 janvier 2016.</ref>.\n\nEn 2016,
        le 25 ao\u00fbt, la temp\u00e9rature atteint {{tmp|36.5|\u00b0C}} et \u00e0
        {{heure|22}} {{tmp|29.2|\u00b0C}} ({{tmp|33.7|\u00b0C}} le 12 ao\u00fbt 2003
        \u00e0 {{heure|22}})<ref>http://meteociel.fr/climatologie/villes.php?code=7156
        Donn\u00e9es mensuelles de ao\u00fbt 2016\npour Paris - Montsouris (75) consult\u00e9
        2016 ao\u00fbt 26</ref>.\n\n{| class=\"wikitable\" style=\"margin: auto; width:
        80%; text-align: center; line-height: 1.2; font-size: 90%;\"\n\n| style=\"text-align:
        center; line-height: 1.5; font-size: 90%;\" colspan=\"13\" | ''''''Paris-Montsouris''''''\n|-\n!
        style=\"background: rgb(245, 245, 245); text-align: left;\" scope=\"row\"
        | Mois\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | J\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | F\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | M\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | A\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | M\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | Jn\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | Jt\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | A\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | S\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | O\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | N\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | D\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\"
        | Ann\u00e9e\n|-\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); text-align: left;
        color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\" | Temp\u00e9ratures maximales <small>(en
        \u00b0C)</small>\n| style=\"background: white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 7,2\n|
        style=\"background: rgb(255, 255, 195); color: rgb(0, 0, 0);\" | 8,3\n| style=\"background:
        rgb(255, 255, 69); color: rgb(0, 0, 0);\" | 12,2\n| style=\"background: rgb(255,
        238, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 15,6\n| style=\"background: rgb(255, 204,
        0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 19,6\n| style=\"background: rgb(255, 170, 0);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 22,7\n| style=\"background: rgb(255, 153, 0); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 25,2\n| style=\"background: rgb(255, 153, 0); color: rgb(0,
        0, 0);\" | 25,0\n| style=\"background: rgb(255, 187, 0); color: rgb(0, 0,
        0);\" | 21,1\n| style=\"background: rgb(255, 221, 0); color: rgb(0, 0, 0);\"
        | 16,3\n| style=\"background: rgb(255, 255, 135); color: rgb(0, 0, 0);\" |
        10,8\n| style=\"background: white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 7,5\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" | {{tmp|16.0|\u00b0C}}\n|-\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); text-align: left; color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\"
        | Temp\u00e9ratures minimales <small>(en \u00b0C)</small>\n| style=\"background:
        white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 2,7\n| style=\"background: white; color: rgb(0,
        0, 0);\" | 2,8\n| style=\"background: white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 5,3\n|
        style=\"background: white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 7,3\n| style=\"background:
        rgb(255, 255, 135); color: rgb(0, 0, 0);\" | 10,9\n| style=\"background: rgb(255,
        255, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 13,8\n| style=\"background: rgb(255, 238,
        0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 15,8\n| style=\"background: rgb(255, 238, 0);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 15,7\n| style=\"background: rgb(255, 255, 0); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 12,7\n| style=\"background: rgb(255, 255, 195); color: rgb(0,
        0, 0);\" | 9,6\n| style=\"background: white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 5,8\n|
        style=\"background: white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 3,4\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" | {{tmp|8.9|\u00b0C}}\n|-\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); text-align: left; color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\"
        | Pr\u00e9cipitations <small>(hauteur moyenne en mm)</small>\n| style=\"background:
        rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 51,0\n| style=\"background: rgb(165,
        198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 41,2\n| style=\"background: rgb(165, 198,
        255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 47,6\n| style=\"background: rgb(165, 198, 255);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 51,8\n| style=\"background: rgb(135, 179, 255); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 63,2\n| style=\"background: rgb(165, 198, 255); color: rgb(0,
        0, 0);\" | 49,6\n| style=\"background: rgb(135, 179, 255); color: rgb(0, 0,
        0);\" | 62,3\n| style=\"background: rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\"
        | 52,7\n| style=\"background: rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" |
        47,6\n| style=\"background: rgb(135, 179, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 61,5\n|
        style=\"background: rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 51,1\n| style=\"background:
        rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 57,8\n! style=\"background: rgb(245,
        245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" | {{unit\u00e9|637|mm}}\n|-\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); text-align: left; color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\"
        | Nombre de jours avec pr\u00e9cipitations <small>(> {{unit\u00e9|1|mm}})</small>\n|
        style=\"background: rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 9,9\n| style=\"background:
        rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 8,9\n| style=\"background: rgb(135,
        179, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 10,6\n| style=\"background: rgb(165, 198,
        255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 9,3\n| style=\"background: rgb(165, 198, 255);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 9,7\n| style=\"background: rgb(165, 198, 255); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 8,4\n| style=\"background: rgb(195, 217, 255); color: rgb(0,
        0, 0);\" | 7,9\n| style=\"background: rgb(195, 217, 255); color: rgb(0, 0,
        0);\" | 7,6\n| style=\"background: rgb(195, 217, 255); color: rgb(0, 0, 0);\"
        | 7,9\n| style=\"background: rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" |
        9,7\n| style=\"background: rgb(165, 198, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 9,9\n|
        style=\"background: rgb(135, 179, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 10,9\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" | 111 jrs\n|-\n\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); text-align: left; color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\"
        | Nombre d''heures d''ensoleillement\n| style=\"background: rgb(255, 255,
        119); color: rgb(0, 0, 0);\" | 62.5\n| style=\"background: rgb(255, 255, 119);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 79.2\n| style=\"background: rgb(255, 245, 0); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 128.9\n| style=\"background: rgb(255, 225, 0); color: rgb(0,
        0, 0);\" | 166\n| style=\"background: rgb(255, 215, 0); color: rgb(0, 0, 0);\"
        | 193.8\n| style=\"background: rgb(255, 205, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" |
        202.1\n| style=\"background: rgb(255, 205, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 212.2\n|
        style=\"background: rgb(255, 205, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 212.1\n| style=\"background:
        rgb(255, 225, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 167.9\n| style=\"background: rgb(255,
        240, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 117.8\n| style=\"background: rgb(255, 255,
        119); color: rgb(0, 0, 0);\" | 67.7\n| style=\"background: rgb(255, 255, 153);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 51.4\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 1661.6 h\n|-\n| style=\"text-align: center; line-height:
        1.5; font-size: 90%;\" colspan=\"13\" | Source : M\u00e9t\u00e9o France\n|}\n\n{|
        class=\"wikitable\" style=\"margin: auto; width: 80%; text-align: center;
        line-height: 1.2; font-size: 90%;\"\n| style=\"text-align: center; line-height:
        1.5; font-size: 90%;\" colspan=\"13\" | ''''''Paris-Montsouris'''''' - Temp\u00e9ratures
        extr\u00eames de 1873 \u00e0 2015\n|-\n! style=\"background: rgb(245, 245,
        245); text-align: left; color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\" | Mois\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | J\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | F\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | M\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | A\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | M\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | J\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | J\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | A\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | S\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | O\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | N\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"col\" | D\n|-\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); text-align: left; color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\"
        | Temp\u00e9ratures maximales records <small>(en \u00b0C)</small>\n| style=\"background:
        rgb(255, 221, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 16,1\n| style=\"background: rgb(255,
        187, 0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 21,4\n| style=\"background: rgb(255, 153,
        0); color: rgb(0, 0, 0);\" | 25,7\n| style=\"background: rgb(255, 102, 0);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 30,2\n| style=\"background: rgb(255, 68, 0); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 34,8\n| style=\"background: rgb(255, 51, 0); color: rgb(255,
        255, 255);\" | 37,6\n| style=\"background: rgb(255, 0, 0); color: rgb(255,
        255, 255);\" | 40,4\n| style=\"background: rgb(255, 34, 0); color: rgb(255,
        255, 255);\" | 39,5\n| style=\"background: rgb(255, 51, 0); color: rgb(255,
        255, 255);\" | 36,2\n| style=\"background: rgb(255, 119, 0); color: rgb(0,
        0, 0);\" | 28,9\n| style=\"background: rgb(255, 187, 0); color: rgb(0, 0,
        0);\" | 21,6\n| style=\"background: rgb(255, 221, 0); color: rgb(0, 0, 0);\"
        | 17,1\n|-\n! style=\"background: rgb(245, 245, 245); text-align: left; color:
        rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\" | Ann\u00e9es des temp\u00e9ratures maximales\n|
        style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1999\n| style=\"background:
        rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1960\n| style=\"background: rgb(255,
        255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1955\n| style=\"background: rgb(255, 255,
        255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1949\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 1944\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 1947\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0,
        0, 0);\" | 1947\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0,
        0);\" | 2003\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\"
        | 1895\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" |
        2011\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 2015\n|
        style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1989\n|-\n!
        style=\"background: rgb(245, 245, 245); text-align: left; color: rgb(0, 0,
        0);\" scope=\"row\" | Temp\u00e9ratures minimales records <small>(en \u00b0C)</small>\n|
        style=\"background: rgb(30, 113, 255); color: rgb(255, 255, 255);\" | -14,6\n|
        style=\"background: rgb(30, 113, 255); color: rgb(255, 255, 255);\" | -14,7\n|
        style=\"background: rgb(105, 160, 255); color: rgb(255, 255, 255);\" | -9,1\n|
        style=\"background: rgb(195, 217, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | -3,5\n| style=\"background:
        rgb(225, 236, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | -0,1\n| style=\"background: white;
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 3,1\n| style=\"background: white; color: rgb(0, 0,
        0);\" | 6,0\n| style=\"background: white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 6,3\n|
        style=\"background: white; color: rgb(0, 0, 0);\" | 1,8\n| style=\"background:
        rgb(195, 217, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | -3,1\n| style=\"background: rgb(30,
        113, 255); color: rgb(255, 255, 255);\" | -14,0\n| style=\"background: rgb(0,
        68, 255); color: rgb(255, 255, 255);\" | -23,9\n|-\n! style=\"background:
        rgb(245, 245, 245); text-align: left; color: rgb(0, 0, 0);\" scope=\"row\"
        | Ann\u00e9es des temp\u00e9ratures minimales\n| style=\"background: rgb(255,
        255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1940\n| style=\"background: rgb(255, 255,
        255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1956\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255);
        color: rgb(0, 0, 0);\" | 1890\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color:
        rgb(0, 0, 0);\" | 1879\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0,
        0, 0);\" | 1874\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0,
        0);\" | 1881\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\"
        | 1907\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" |
        1881\n| style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1889\n|
        style=\"background: rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1890\n| style=\"background:
        rgb(255, 255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1890\n| style=\"background: rgb(255,
        255, 255); color: rgb(0, 0, 0);\" | 1879\n|-\n| style=\"text-align: center;
        line-height: 1.5; font-size: 90%;\" colspan=\"13\" | Source : M\u00e9t\u00e9o-France\n|}\n\nTous
        les trimestres, [[M\u00e9t\u00e9o-France]] et l''Agence parisienne du climat
        \u00e9ditent un bulletin climatique qui revient en d\u00e9tail sur les saisons
        pass\u00e9es et les compare \u00e0 celles des {{nobr|30 derni\u00e8res}} ann\u00e9es<ref>[http://www.apc-paris.com/points-de-reperes/le-changement-climatique-a-paris.html
        Le changement climatique \u00e0 Paris], bulletins trimestriels en ligne sur
        apc-paris.com</ref>.\n\nLe {{date-|10|septembre|1896}}, une [[Tornade du 10
        septembre 1896 \u00e0 Paris|violente tornade]] frappe le c\u0153ur de Paris,
        peu avant {{nobr|15 heures}}. Elle se d\u00e9place de {{unit\u00e9|6|km}}
        et fait cinq morts et une centaine de bless\u00e9s<ref>''''[[Gazette du village]]''''
        {{num\u00e9ro}} 38, dat\u00e9e du 20 septembre 1896.</ref>.\n\n=== Transports
        ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Transports \u00e0 Paris|Transports en \u00cele-de-France}}\n[[Fichier:Le
        tramway - Flickr - besopha.jpg|vignette|La ligne 3a du tramway.]]\n[[Fichier:\u00c9dicule
        Guimard - station Colonel Fabien.jpg|vignette|upright|[[\u00c9dicule Guimard]]
        \u00e0 la station de m\u00e9tro<br />''''[[Colonel Fabien (m\u00e9tro de Paris)|Colonel
        Fabien]]''''.]]\n[[Fichier:Station Velib DSC 3497.JPG|vignette|Station V\u00e9lib''
        place de la Bastille, avec pistes cyclables.]]\nLe premier mode de d\u00e9placement
        est la marche, qui assure 40 % des trajets quotidiens, qu''ils soient internes
        \u00e0 Paris ou entre Paris et sa banlieue. En surface, elle repr\u00e9sente
        75 % des d\u00e9placements<ref>{{ouvrage |pr\u00e9nom1=Julien |nom1=Demade
        |titre=Les embarras de Paris |sous-titre=ou l''illusion techniciste de la
        politique parisienne des d\u00e9placements |\u00e9diteur=L''Harmattan |lien
        \u00e9diteur=\u00c9ditions L''Harmattan |lieu=Paris |ann\u00e9e=2015 |volume=
        |tome= |pages totales=271 |passage=147-151 |isbn=978-2-343-06517-5 |lire en
        ligne=https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01507597 |consult\u00e9 le=29/08/2017
        }}.</ref>.\n\nViennent ensuite les transports en commun, au premier rang desquels
        figure le [[M\u00e9tro de Paris|m\u00e9tro]], qui assure 20 % des d\u00e9placements
        parisiens<ref>{{ouvrage |pr\u00e9nom1=Julien |nom1=Demade |titre=Les embarras
        de Paris |sous-titre=ou l''illusion techniciste de la politique parisienne
        des d\u00e9placements |\u00e9diteur=L''Harmattan |lien \u00e9diteur=\u00c9ditions
        L''Harmattan |lieu=Paris |ann\u00e9e=2015 |volume= |tome= |pages totales=271
        |passage=13 |isbn=978-2-343-06517-5 |lire en ligne=https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01507597
        |consult\u00e9 le=29/08/2017 }}.</ref>. Pr\u00e9sent depuis {{date-|1900}}
        (date d''ouverture du premier tron\u00e7on de la [[Ligne 1 du m\u00e9tro de
        Paris|ligne 1]]), il compte en 2017 {{unit\u00e9|16|lignes}}, et est consid\u00e9r\u00e9
        comme l''un des symboles de la ville, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son style
        architectural [[Art nouveau]]. Les transports en commun ferr\u00e9s sont compl\u00e9t\u00e9s
        par les cinq lignes du [[R\u00e9seau express r\u00e9gional d''\u00cele-de-France|RER]],
        r\u00e9seau ferroviaire suburbain qui facilite les relations \u00e0 l''\u00e9chelle
        de l''agglom\u00e9ration parisienne; par les six grandes gares ferroviaires
        ([[Gare de Paris-Austerlitz|Paris-Austerlitz]], [[Gare de Paris-Est|Paris-Est]],
        [[Paris-Gare-de-Lyon]], [[Gare de Paris-Montparnasse|Paris-Montparnasse]],
        [[Gare de Paris-Nord|Paris-Nord]], [[Gare de Paris-Saint-Lazare|Paris-Saint-Lazare]])
        qui relient Paris \u00e0 sa p\u00e9riph\u00e9rie gr\u00e2ce \u00e0 une quinzaine
        de lignes de chemin de fer de banlieue ([[Transilien]]), ainsi qu''\u00e0
        toutes les villes de [[France]] et aux pays proches par le biais du [[TGV]]
        ou de trains classiques; et enfin, plus r\u00e9cemment, par un tramway quasi-circulaire
        (lignes [[Ligne 3a du tramway d''\u00cele-de-France|T3a]] et [[Ligne 3b du
        tramway d''\u00cele-de-France|T3b]]). Enfin, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des transports
        en commun ferroviaires existe un r\u00e9seau dense d''une centaine de lignes
        de [[Autobus|bus]] sur un plan fond\u00e9 pour l''essentiel en 1947<ref>{{lien
        web|url=http://france3-regions.blog.francetvinfo.fr/transportez-moi/2017/03/03/grand-paris-des-bus-vers-un-grand-gachis.html|titre=Grand
        Paris des Bus : vers un grand g\u00e2chis ?|\u00e9diteur=francetvinfo.fr|date=3
        mars 2017|auteur=Bertrand Lambert|consult\u00e9 le=4 mars 2017}}.</ref>, qui
        doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 l''horizon 2018.\n \nPour ce qui est
        des d\u00e9placements quotidiens, aussi bien dans Paris qu''entre Paris et
        la banlieue, la voiture, dont l''usage est en baisse continue depuis les ann\u00e9es
        1990, ne joue plus qu''un r\u00f4le secondaire - elle ne repr\u00e9sente plus
        aujourd''hui que 13 % des d\u00e9placements<ref>{{ouvrage |pr\u00e9nom1=Julien
        |nom1=Demade |titre=Les embarras de Paris |sous-titre=ou l''illusion techniciste
        de la politique parisienne des d\u00e9placements |\u00e9diteur=L''Harmattan
        |lien \u00e9diteur=\u00c9ditions L''Harmattan |lieu=Paris |ann\u00e9e=2015
        |volume= |tome= |pages totales=271 |passage=19-21 |isbn=978-2-343-06517-5
        |lire en ligne=https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01507597 |consult\u00e9
        le=29/08/2017 }}.</ref>. Le taux d''\u00e9quipement automobile des m\u00e9nages
        \u00e0 Paris est de 36,8 % en 2014<ref>{{lien web|url=http://www.lefigaro.fr/economie/le-scan-eco/dessous-chiffres/2017/10/12/29006-20171012ARTFIG00166--paris-la-voiture-est-deja-une-espece-en-voie-de-disparition.php|titre=\u00c0
        Paris, la voiture est d\u00e9j\u00e0 une esp\u00e8ce en voie de disparition|\u00e9diteur=lefigaro.fr|date=12
        octobre 2017|auteur=Cl\u00e9mentine Maligorne |consult\u00e9 le=12 octobre
        2017}}.</ref>. La [[circulation routi\u00e8re]] n''en reste pas moins dense
        et souvent difficile, et g\u00e9n\u00e8re une pollution tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e
        (90 % des Parisiens sont expos\u00e9s \u00e0 des taux de pollution sup\u00e9rieurs
        aux normes sanitaires, et la qualit\u00e9 de l''air est mauvaise ou tr\u00e8s
        mauvaise 40 % de l''ann\u00e9e<ref>{{ouvrage |pr\u00e9nom1=Julien |nom1=Demade
        |titre=Les embarras de Paris |sous-titre=ou l''illusion techniciste de la
        politique parisienne des d\u00e9placements |\u00e9diteur=L''Harmattan |lien
        \u00e9diteur=\u00c9ditions L''Harmattan |lieu=Paris |ann\u00e9e=2015 |volume=
        |tome= |pages totales=271 |passage=55 |isbn=978-2-343-06517-5 |lire en ligne=https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01507597
        |consult\u00e9 le=29/08/2017 }}.</ref>). La circulation automobile b\u00e9n\u00e9ficie
        pourtant, pour s''effectuer, d''un important ensemble d''infrastructures successivement
        cr\u00e9\u00e9es. Ce sont tout d''abord les larges avenues trac\u00e9es par
        [[Georges Eug\u00e8ne Haussmann|Haussmann]] au {{S-|XIX}}, qui facilit\u00e8rent
        alors grandement un trafic d\u00e9j\u00e0 important \u00e0 cette \u00e9poque.
        La ville a ensuite \u00e9t\u00e9 entour\u00e9e par le [[Boulevard p\u00e9riph\u00e9rique
        de Paris|boulevard p\u00e9riph\u00e9rique]], termin\u00e9 en 1973, qui est
        l''autoroute urbaine la plus emprunt\u00e9e d''Europe<ref group=s>[http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=8684&document_type_id=4&document_id=51463&portlet_id=20594&multileveldocument_sheet_id=10225
        Mairie de Paris - \u00c9tude sur l''insertion urbaine du boulevard p\u00e9riph\u00e9rique
        (2008)].</ref> avec {{Unit\u00e9|270000|v\u00e9hicules}} par jour<ref>{{pdf}}
        [http://www.airparif.fr/airparif/pdf/NUMERO25.pdf Airparif Actualit\u00e9s
        {{num\u00e9ro|25}}], avril 2005.</ref>. Au m\u00eame moment \u00e9tait mis
        en place un r\u00e9seau d''[[autoroute]]s urbaines en toile d''araign\u00e9e
        reliant Paris aux banlieues p\u00e9riph\u00e9riques et au reste du pays. En
        2010, une \u00e9tude place n\u00e9anmoins l''agglom\u00e9ration parisienne
        championne d''Europe des embouteillages routiers sur {{Unit\u00e9|109|agglom\u00e9rations}}
        \u00e9tudi\u00e9es. Les automobilistes passent en moyenne {{unit\u00e9|78|heures}}
        par an dans le trafic routier, soit {{unit\u00e9|11|minutes}} par jour<ref>{{lien
        web |url=http://www.batiactu.com/edito/paris-championne-d-europe-des-embouteillages-27308.php
        |titre=Paris, championne d\u2019Europe des embouteillages |date=8 novembre
        2010 |site=batiactu}}.</ref>. Le stationnement \u00e0 Paris est payant dans
        la quasi-totalit\u00e9 des rues, mais il s''effectue essentiellement (\u00e0
        80 %) en parkings souterrains<ref>[http://temis.documentation.developpement-durable.gouv.fr/docs/Temis/0033/Temis-0033289/8724_2015.pdf
        Mairie de Paris, ''''Le bilan des d\u00e9placements en 2015 \u00e0 Paris'''',
        p. 33].</ref>. \n\nEn 2014, {{unit\u00e9|17636|[[taxi]]s}} circulent \u00e0
        Paris<ref>\n{{Lien web\n |url=http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Professionnel/Transports/Taxis-parisiens\n
        |titre= Taxis parisiens\n |site= Pr\u00e9fecture de police\n |date = 14 novembre
        2014\n |consult\u00e9 le= 16 novembre 2014\n}}.</ref>; ils assurent 0,5 %
        des d\u00e9placements<ref>{{ouvrage |pr\u00e9nom1=Julien |nom1=Demade |titre=Les
        embarras de Paris |sous-titre=ou l''illusion techniciste de la politique parisienne
        des d\u00e9placements |\u00e9diteur=L''Harmattan |lien \u00e9diteur=\u00c9ditions
        L''Harmattan |lieu=Paris |ann\u00e9e=2015 |volume= |tome= |pages totales=271
        |passage=80 |isbn=978-2-343-06517-5 |lire en ligne=https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01507597
        |consult\u00e9 le=29/08/2017 }}.</ref>. La commune a lanc\u00e9 le {{date-|2|octobre|2011}}<ref>\n{{article|titre=Autolib''
        : la voiture \u00e9lectrique en libre-service d\u00e9barque \u00e0 Paris|p\u00e9riodique=[[Le
        Monde]].fr|date=2 octobre 2011\n|url=http://www.lemonde.fr/societe/article/2011/10/02/autolib-la-voiture-electrique-en-libre-service-debarque-a-paris_1581177_3224.html\n}}.</ref>
        le syst\u00e8me de location de voitures en libre-service de courte dur\u00e9e
        \u00ab [[Autolib'' (Paris)|Autolib'']] \u00bb. Confi\u00e9 par [[d\u00e9l\u00e9gation
        de service public]] au groupe [[Bollor\u00e9]], ce service permet de louer
        un v\u00e9hicule con\u00e7u sp\u00e9cifiquement pour cet usage : la [[Bollor\u00e9
        Bluecar|Bluecar]], [[voiture \u00e9lectrique|voiture totalement \u00e9lectrique]]
        \u00e0 quatre places de {{unit\u00e9|3.65|m}} de longueur, dot\u00e9e d''un
        coffre de {{unit\u00e9|350|dm|3}} et d''une autonomie variant de 150 \u00e0
        {{unit\u00e9|250|km}}<ref>\n{{Lien web\n |url=http://www.autolib.eu/\n |titre=
        Autolib''\n |site= Site officiel Autolib''\n |consult\u00e9 le= 10 octobre
        2011\n}}.</ref>{{,}}<ref>\n{{Lien web\n |url=http://www.automobile-propre.com/2010/12/16/autolib-paris-choisit-bollore-sans-la-bluecar/\n
        |titre=http://www.automobile-propre.com/2010/12/16/autolib-paris-choisit-bollore-sans-la-bluecar/\n
        |site=Automobile-propre.com\n |consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt 2012\n}}.</ref>.\n\nApr\u00e8s
        avoir quasiment disparu dans les ann\u00e9es 1980 (la circulation automobile
        \u00e9tait alors 85 fois sup\u00e9rieure \u00e0 la [[V\u00e9lo \u00e0 Paris|circulation
        cycliste \u00e0 Paris]]), le v\u00e9lo n''a cess\u00e9 d''augmenter tr\u00e8s
        rapidement depuis les ann\u00e9es 1990 - le nombre de d\u00e9placements effectu\u00e9s
        \u00e0 v\u00e9lo a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 10 entre 1991 et 2010.
        Pour les Parisiens, la circulation cycliste repr\u00e9sente d\u00e9sormais
        un tiers de la circulation automobile, et est sup\u00e9rieure de 45 % \u00e0
        la circulation en deux-roues motoris\u00e9s. La prolongation de ces tendances
        laisse penser qu''au cours des ann\u00e9es 2020 la circulation cycliste deviendra
        sup\u00e9rieure \u00e0 la circulation automobile<ref>{{ouvrage |pr\u00e9nom1=Julien
        |nom1=Demade |titre=Les embarras de Paris |sous-titre=ou l''illusion techniciste
        de la politique parisienne des d\u00e9placements |\u00e9diteur=L''Harmattan
        |lien \u00e9diteur=\u00c9ditions L''Harmattan |lieu=Paris |ann\u00e9e=2015
        |volume= |tome= |pages totales=271 |passage=81-82 |isbn=978-2-343-06517-5
        |lire en ligne=https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01507597 |consult\u00e9
        le=29/08/2017 }}.</ref>. N\u00e9anmoins, la part des v\u00e9los dans les d\u00e9placements
        n''\u00e9tait encore estim\u00e9e qu''\u00e0 3 % en 2008<ref>{{en}} {{Lien
        web|url=http://www.epomm.eu/tems/result_city.phtml?city=201&map=1|titre=TEMS
        - The EPOMM Modal Split Tool |site=epomm.eu|consult\u00e9 le=21 juin 2014}}.</ref>,
        positionnant Paris dans le bas du classement des capitales europ\u00e9ennes
        les plus cyclistes<ref>{{article|auteur=Olivier Razemon|titre=Paris peut-elle
        vraiment devenir \u00ab la capitale du v\u00e9lo \u00bb?|date=17 juin 2014|p\u00e9riodique=[[Le
        Monde]].fr|url=http://transports.blog.lemonde.fr/2014/06/17/paris-peut-elle-vraiment-devenir-la-capitale-du-velo/}}</ref>.
        La ville d\u00e9veloppe depuis 1996 un r\u00e9seau de [[Am\u00e9nagement cyclable|pistes
        cyclables]] en augmentation constante qui atteint en 2011 {{unit\u00e9|700|km}}
        incluant les bandes et pistes cyclables ainsi que les couloirs de bus \u00e9largis<ref>{{lien
        web|url=http://www.metronews.fr/paris/a-paris-700-kilometres-de-pistes-cyclables/pkep!AgtiCGSA3JbnWjT8gIaHfA/|titre=\u00c0
        Paris, 700 kilom\u00e8tres de pistes cyclables|\u00e9diteur=metronews.fr|date=16
        mai 2011|consult\u00e9 le=16 novembre 2014}}.</ref>{{,}}<ref>\n{{Lien web\n
        |url=http://www.apur.org/notes-48-pages/developpement-bicyclette-politique-partagee-par-toutes-collectivites\n
        |titre= Le d\u00e9veloppement de la bicyclette, une politique partag\u00e9e
        par toutes les collectivit\u00e9s.\n |site= site de l''[[Atelier parisien
        d''urbanisme]] (APUR)\n |date=   janvier 2006\n |consult\u00e9 le= 4 mars
        2011\n}}.</ref>. \u00c0 la suite de [[Rennes]] et [[Lyon]], la mairie de Paris
        lance le {{date-|15 juillet 2007}} un syst\u00e8me de location de [[v\u00e9los
        en libre-service]], baptis\u00e9 ''''[[V\u00e9lib'']]'''', avec le r\u00e9seau
        le plus dense d''Europe, {{unit\u00e9|20000|v\u00e9los}} fin 2007, {{Unit\u00e9|1400|stations}}
        dans Paris, une tous les {{unit\u00e9|300|m\u00e8tres}} en moyenne, et g\u00e9r\u00e9
        par [[JCDecaux]]<ref group=s>\n{{Lien web\n |url=http://www.velib.paris.fr/\n
        |titre= page d''accueil\n |site= site ''''V\u00e9lib'''' de la mairie de Paris\n
        |consult\u00e9 le= 2 ao\u00fbt 2010\n}}.</ref>.\n\nParis est la deuxi\u00e8me
        ville d''Europe en trafic a\u00e9rien de passagers en 2015<ref>\n{{Lien web\n
        |url=http://www.aeroportsdeparis.fr/docs/default-source/groupe-fichiers/finance/relations-investisseurs/trafic/trafic-2015/13012016-trafic-d\u00e9cembre-2015.pdf?sfvrsn=4\n
        |titre= Ann\u00e9e record avec 95,4 millions de passagers accueillis en 2015\n
        |site= site d''A\u00e9roports de Paris   \n |consult\u00e9 le= 10 avril 2016\n}}.</ref>,
        et la cinqui\u00e8me au monde en 2015. Les deux a\u00e9roports qui accueillent
        l''essentiel du trafic \u2014 [[a\u00e9roport de Paris-Orly|Orly]] et surtout
        [[A\u00e9roport de Paris-Charles-de-Gaulle|Roissy-Charles-de-Gaulle]] \u2014
        ont transport\u00e9 {{unit\u00e9|95.4|millions}} de passagers et {{unit\u00e9|2.2|millions}}
        de tonnes de [[Transport de marchandises|fret]] en 2015<ref>\n{{Lien web\n
        |url=http://www.aci.aero/Data-Centre/Airport-Statistics-Infographics\n |titre=
        Top 20 busiest airports in the world\n |site= site d''Airports Council International\n
        |consult\u00e9 le= 10 avril 2016\n}}.</ref>.\n\n=== Environnement ===\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Environnement \u00e0 Paris|Liste des espaces verts de Paris}}\n\nLa
        [[Pollution de l''air|pollution atmosph\u00e9rique]] est un probl\u00e8me
        de sant\u00e9 publique \u00e0 Paris, qui a motiv\u00e9 la cr\u00e9ation du
        r\u00e9seau de surveillance [[Airparif]] en 1984<ref>{{lien web|url=http://fresques.ina.fr/jalons/fiche-media/InaEdu01479/la-creation-d-airparif-le-controle-de-la-pollution-dans-les-villes.html|titre=
        La cr\u00e9ation d''Airparif : le contr\u00f4le de la pollution dans les villes|\u00e9diteur=ina.fr|date=26
        septembre 1994|auteur= Raphael Morera |consult\u00e9 le={{1er}} novembre 2016}}</ref>.
        et depuis 2001 des politiques de r\u00e9duction de la pr\u00e9sence automobile
        et en particulier des plus polluants<ref>{{lien web|url=http://www.lemonde.fr/pollution/article/2015/01/27/anne-hidalgo-en-2020-plus-aucun-vehicule-diesel-ne-roulera-dans-paris_4564657_1652666.html|titre=Comment
        Anne Hidalgo veut r\u00e9duire la pollution \u00e0 Paris|\u00e9diteur=lemonde.fr|date=28
        janvier 2015|auteur= Laetitia Van Eeckhout |consult\u00e9 le={{1er}} novembre
        2016}}</ref>. La [[densit\u00e9 urbaine]] de Paris, triple de celle de [[Londres]],
        induit des immeubles plus hauts, moins de maisons de ville et des [[Liste
        des espaces verts de Paris|espaces verts]] plus r\u00e9duits<ref>{{article|titre=La
        nature dans la ville : biodiversit\u00e9 et urbanisme|p\u00e9riodique=ladocumentationfrancaise.fr|date=2007|page=105|auteur=Bernard
        Reygrobellet| url=http://www.ladocumentationfrancaise.fr/var/storage/rapports-publics/074000752.pdf}}</ref>
        ({{unit\u00e9|2300|hectares}} en incluant les bois<ref>{{lien web|url=http://www.parisinfo.com/decouvrir-paris/guides-thematiques/paris-plein-air/paris-au-vert/les-espaces-verts-parisiens|titre=Les
        espaces verts parisiens|\u00e9diteur=parisinfo.com|consult\u00e9 le={{1er}}
        novembre 2016}}</ref>) avec une [[biodiversit\u00e9]] assez limit\u00e9e<ref>{{article|auteur=Ga\u00eblle
        Dupont|titre=Les renards sont entr\u00e9s dans Paris|p\u00e9riodique=[[Le
        Monde]].fr|date=2 mai 2009|url=http://www.lemonde.fr/planete/article/2009/05/02/les-renards-sont-entres-dans-paris_1188010_3244.html}}</ref>.
        Hormis la cr\u00e9ation du [[parc de la Villette]] dans les [[ann\u00e9es
        1980]]<ref>{{lien web|url=http://www.des-gens.net/A-la-Villette-la-concertation-a-l
        |titre=\u00c0 La Villette : la concertation \u00e0 l\u2019\u00e9preuve|\u00e9diteur=des-gens.net|date=28
        octobre 1983 (publi\u00e9 en mars 201)|auteur=Collectif La Villette |consult\u00e9
        le={{1er}} novembre 2016}}</ref>, la reconqu\u00eate d''espaces verts est
        r\u00e9cente<ref>{{lien web|url=http://www.lemonde.fr/logement/article/2016/07/05/a-paris-hidalgo-veut-batir-et-verdir_4964118_1653445.html
        |titre= A Paris, Hidalgo veut b\u00e2tir et verdir |\u00e9diteur=lemonde.fr|date=5
        juillet 2016|auteur=B\u00e9atrice Jer\u00f4me |consult\u00e9 le={{1er}} novembre
        2016}}</ref>. \n\nEn cas de rupture des transports, Paris n''est que peu [[R\u00e9silience
        (\u00e9cologie)|r\u00e9siliente]] avec \u00e0 peine quelques jours d''[[S\u00e9curit\u00e9
        alimentaire|autonomie alimentaire]]<ref name=\"Taveau\"/> depuis notamment
        la disparition d''une ceinture maraich\u00e8re autour de Paris au {{s-|XX}}<ref>{{lien
        web|url=http://www.persee.fr/doc/medit_0025-8296_2000_num_95_3_3175 |titre=
        La ceinture mara\u00eech\u00e8re et horticole francilienne entre production
        \u00e9conomique et production de paysage |\u00e9diteur=M\u00e9diterran\u00e9e|date=2000|auteur=Monique
        Poulot-Moreau, Th\u00e9r\u00e8se Rouyres |consult\u00e9 le={{1er}} novembre
        2016}}</ref>. L\u2019\u00cele-de-France n\u2019est autonome qu\u2019\u00e0
        hauteur de 10 % pour les l\u00e9gumes frais, de 1,5 % pour les fruits, de
        12 % pour les \u0153ufs ou encore de 1 % pour le lait, l\u2019autonomie alimentaire
        n\u2019\u00e9tant atteinte que pour le bl\u00e9 (159 %) et le sucre (117 %)<ref
        name=\"Taveau\"/>.\n\nParis est un [[\u00eelot de chaleur urbain]] avec un
        exc\u00e9dent moyen sup\u00e9rieur \u00e0 {{tmp|3|\u00b0C}} pour les valeurs
        nocturnes<ref>{{lien web|url=https://norois.revues.org/1373|titre=L\u2019\u00eelot
        de chaleur urbain parisien selon les types de temps|\u00e9diteur=Norois|date=|auteur=Olivier
        Cantat|consult\u00e9 le={{1er}} novembre 2016}}</ref>. De ce fait, la [[Canicule
        europ\u00e9enne de 2003|canicule d\u2019ao\u00fbt 2003]] fait que la surmortalit\u00e9
        constat\u00e9e en \u00cele-de-France a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0
        la moyenne nationale<ref>{{lien web|url=http://geoconfluences.ens-lyon.fr/informations-scientifiques/dossiers-thematiques/risques-et-societes/corpus-documentaire/une-vague-de-chaleur-meurtriere-les-enseignements-de-lete-2003-en-france
        |titre=Une vague de chaleur meurtri\u00e8re : les enseignements de l''\u00e9t\u00e9
        2003 en France |\u00e9diteur=geoconfluences.ens-lyon.fr|date=19 septembre
        2004|auteur=Jean-Pierre Besancenot |consult\u00e9 le={{1er}} novembre 2016}}</ref>.
        Aussi reconnue comme un \u00e9l\u00e9ment de mod\u00e9ration du climat, l''[[agriculture
        urbaine]] a en 2016 une place tr\u00e8s modeste compar\u00e9e \u00e0 d''autres
        m\u00e9tropoles comme [[D\u00e9troit]], [[Montr\u00e9al]]<ref name=\"Taveau\">{{lien
        web|url=http://territoires.blog.lemonde.fr/2016/03/15/les-chiffres-de-lagriculture-urbaine-et-periurbaine/|titre=Les
        chiffres de l\u2019agriculture urbaine et p\u00e9riurbaine|\u00e9diteur=lemonde.fr|date=15
        mars 2016|auteur=Benjamin Taveau|consult\u00e9 le={{1er}} novembre 2016}}</ref>,
        [[Berlin]] ou [[Bruxelles]], avec seulement {{unit\u00e9|44|installations}}
        agricoles ({{unit\u00e9|1.6|hectare}} sur les toits et ({{unit\u00e9|1.3|hectare}}
        au sol). La Ville se donne un objectif de {{unit\u00e9|33|hectares}} en 2020
        en mobilisant de l''espace sur les toits de Paris<ref>{{lien web|url=http://www.lejdd.fr/JDD-Paris/Les-toits-et-parkings-de-Paris-passent-au-vert-820525|titre=Les
        toits et parkings de Paris passent au vert|\u00e9diteur=lejdd.fr|date=30 octobre
        2016|auteur=Bertrand Gr\u00e9co|consult\u00e9 le={{1er}} novembre 2016}}</ref>.\n\n==
        Urbanisme ==\n=== Morphologie urbaine ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Histoire
        de l''urbanisme parisien|R\u00e8glements d''urbanisme de Paris|Liste des plus
        hauts b\u00e2timents d''\u00cele-de-France}}\n\nLa plupart des souverains
        fran\u00e7ais depuis le [[Moyen \u00c2ge]] ont tenu \u00e0 laisser leur marque
        sur une ville qui n''a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, contrairement \u00e0
        [[Londres]] ([[Grand incendie de Londres|grand incendie de 1666]]), [[Lisbonne]]
        ([[Tremblement de terre de Lisbonne|tremblement de terre de 1755]]) ou [[Berlin]]
        (combats de la [[Seconde Guerre mondiale]]). Tout en conservant l''empreinte
        du pass\u00e9 le plus ancien dans le trac\u00e9 de certaines rues, Paris a
        \u00e9labor\u00e9 au cours des si\u00e8cles un style homog\u00e8ne et a su
        moderniser ses infrastructures.\n\n[[Fichier:Paris ile Cite ile Saint Louis
        pont Tournelle.jpg|vignette|L\u2019\u00eele de la Cit\u00e9 et l''\u00eele
        Saint-Louis]]\nJusqu''au Moyen \u00c2ge, la ville \u00e9tait compos\u00e9e
        d''une dizaine d''\u00eeles ou bancs de sable dans la Seine ; il en subsiste
        trois : l''[[\u00eele Saint-Louis]], l''[[\u00eele de la Cit\u00e9]] et l''[[\u00cele
        aux Cygnes (Paris)|\u00eele aux Cygnes]].\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Liste
        des \u00eeles de Paris}}\nL''organisation actuelle de la ville doit beaucoup
        aux [[Transformations de Paris sous le Second Empire|travaux d''Haussmann]],
        sous le [[Second Empire]]. Il a fait percer la plupart des voies les plus
        fr\u00e9quent\u00e9es aujourd''hui ([[Boulevard Saint-Germain]], [[Boulevard
        de S\u00e9bastopol]]\u2026). On associe souvent Paris \u00e0 l''[[alignement
        (urbanisme)|alignement]] d''immeubles de hauteur \u00e9gale le long d''avenues
        bord\u00e9es d''arbres, aux fa\u00e7ades rythm\u00e9es par les ornements du
        deuxi\u00e8me \u00e9tage et le balcon filant du cinqui\u00e8me \u00e9tage.
        Le centre de Paris se distingue de celui de beaucoup d''autres grandes villes
        occidentales par la densit\u00e9 de sa population<ref group=Note>Seul Manhattan
        avec {{unit\u00e9|26000|habitants/km|2}} a une densit\u00e9 de population
        sup\u00e9rieure sur une superficie relativement comparable.</ref>.\n\nDepuis
        l''\u00e9dit du [[grand voyer de France]] de 1607 r\u00e8glementant les saillies
        sur voie, il existe des [[r\u00e8glements d''urbanisme de Paris|r\u00e8gles
        strictes d''urbanisme]] \u00e0 Paris, en particulier des limites de hauteur
        et de densit\u00e9 des immeubles. Aujourd''hui, les nouveaux b\u00e2timents
        de plus de trente-sept m\u00e8tres, hauteur maximale admise entre 1974 et
        2010, sont autoris\u00e9s jusqu''\u00e0 {{unit\u00e9|50|m}} voire {{unit\u00e9|180|m}}
        seulement dans quelques quartiers p\u00e9riph\u00e9riques ; la limite de hauteur
        est encore moins \u00e9lev\u00e9e dans de nombreux quartiers centraux<ref
        group=s>\n{{Lien web\n |url=http://paris-a-la-carte-version-pl.paris.fr/carto/mapping/\n
        |titre= Plan Local d''Urbanisme - R\u00e8glement \u00e0 la parcelle\n |site=
        site de la mairie de Paris\n |consult\u00e9 le= 3 ao\u00fbt 2010\n}}.</ref>.
        La [[tour Montparnasse]] ({{unit\u00e9|210|m}}) \u00e9tait depuis 1973 le
        plus haut immeuble de Paris et de [[France]], jusqu''\u00e0 l''exhaussement
        \u00e0 {{unit\u00e9|231|m}} de la [[tour First]] en 2011, dans le quartier
        de [[la D\u00e9fense]], \u00e0 [[Courbevoie]]. Les [[gratte-ciel]]s se multiplient
        en proche banlieue, en particulier dans le quartier de La D\u00e9fense et
        d''autres tours, d''une hauteur comprise entre {{unit\u00e9|265|m}} et {{unit\u00e9|323|m}},
        y sont en projet{{quand}}.\n\n=== Voirie parisienne ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|R\u00e9seau
        viaire de Paris|Liste des places de Paris|Liste des ponts de Paris|Portes
        de Paris|Liste des boulevards des Mar\u00e9chaux et des portes de Paris|\u00c9clairage
        des rues \u00e0 Paris}}\n[[Fichier:Colonnes Morris in Paris.jpg|vignette|upright|Colonne
        Morris devant l''entr\u00e9e de la station de m\u00e9tro ''''[[Saint-Jacques
        (m\u00e9tro de Paris)|Saint-Jacques]]''''.]]\nLa voirie parisienne consacre
        60 % de son espace aux chauss\u00e9es et 40 % aux trottoirs<ref>{{ouvrage
        |pr\u00e9nom1=Julien |nom1=Demade |titre=Les embarras de Paris |sous-titre=ou
        l''illusion techniciste de la politique parisienne des d\u00e9placements |\u00e9diteur=L''Harmattan
        |lien \u00e9diteur=\u00c9ditions L''Harmattan |lieu=Paris |ann\u00e9e=2015
        |volume= |tome= |pages totales=271 |passage=151 |isbn=978-2-343-06517-5 |lire
        en ligne=https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01507597 |consult\u00e9
        le=29/08/2017 }}.</ref>.\n\nParis comptait {{Unit\u00e9|6088|voies}} publiques
        ou priv\u00e9es en 1997. La plus large ({{unit\u00e9|120|m\u00e8tres}}) est
        l''[[Avenue Foch (Paris)|avenue Foch]] ([[16e arrondissement de Paris|16{{e}}]]),
        la plus \u00e9troite (largeur minimale {{unit\u00e9|1.80|m}}) la [[rue du
        Chat-qui-P\u00eache]] ([[5e arrondissement de Paris|5{{e}}]])<ref group=Note>Certaines
        sources mentionnent le [[sentier des Merisiers]], dans le [[12e arrondissement
        de Paris|12{{e}}]], qui mesure moins d''un m\u00e8tre.</ref>. La plus longue
        ({{unit\u00e9|4360|m}}) de [[Paris intra-muros]] est la [[rue de Vaugirard]]
        ([[6e arrondissement de Paris|6{{e}}]] et [[15e arrondissement de Paris|15{{e}}]])<ref
        group=Note>L''[[Avenue Daumesnil (Paris)|avenue Daumesnil]] fait {{Unit\u00e9|6270|m}}
        au total mais seulement {{Unit\u00e9|3400|m}} dans Paris intra-muros, son
        extension \u00e9tant dans le [[bois de Vincennes]], rattach\u00e9 administrativement
        au [[12e arrondissement de Paris|{{12e|arrondissement}} de Paris]], mais au-del\u00e0
        des limites historiques de la ville.</ref>, la plus courte ({{unit\u00e9|5.75|m}})
        la [[rue des Degr\u00e9s]] ([[2e arrondissement de Paris|2{{e}}]]). L''avenue
        la plus courte ({{unit\u00e9|14|m}}) est l''[[avenue Georges-Risler]] ([[16e
        arrondissement de Paris|16{{e}}]]). La voie la plus pentue (17 %) est la [[rue
        Gasnier-Guy]] ([[20e arrondissement de Paris|20{{e}}]])<ref group=s>\n{{Lien
        web\n |url=http://www.v2asp.paris.fr/commun/v2asp/v2/nomenclature_voies/\n
        |titre= Recherche des rues de Paris\n |site= site de la mairie de Paris\n
        |consult\u00e9 le= 3 ao\u00fbt 2010\n}}.</ref>.\n\n=== Mobilier urbain ===\nIl
        existe un mobilier urbain typiquement parisien, imm\u00e9diatement associ\u00e9
        \u00e0 la ville, g\u00e9n\u00e9ralement de couleur vert bouteille, et qui
        participe \u00e0 l''image et \u00e0 l''\u00e2me de Paris : \n* les [[Fontaine
        Wallace|fontaines Wallace]] ;\n* les entr\u00e9es de certaines stations de
        m\u00e9tro dot\u00e9es d''[[\u00c9dicule Guimard|\u00e9dicules Guimard]] ;\n*
        les [[Colonne Morris|colonnes Morris]] ;\n* les kiosques \u00e0 journaux Davioud
        (1857), avec leur petit d\u00f4me et leur frise caract\u00e9ristique ;\n*
        les \u00e9choppes des [[Bouquinistes de Paris|bouquinistes]] ;\n* mais aussi
        certains mod\u00e8les de kiosques \u00e0 musique, bancs publics{{etc}}\n{{clr}}\n<gallery
        mode=\"packed\" caption=\"Exemples de divers types du mobilier urbain\">\nFontaine
        Wallace Place Toudouze 9\u00b0.jpg|Une fontaine Wallace.\nMetro station entrance
        (\u00e9dicule Guimard) Porte Dauphine Paris 16e 002.jpg|Entr\u00e9e ''''Guimard''''
        de la station de m\u00e9tro ''''Porte Dauphine''''.\nBouquiniste, Quai Voltaire,
        Paris 17 October 2015.jpg|\u00c9choppes de bouquinistes.\nParis 75009 Boulevard
        des Capucines no 08 - sidewalk and newspaper stand.jpg|Kiosque \u00e0 journaux
        mod\u00e8le ''''Davioud''''.\nKiosque a musique aux Champs-\u00c9lys\u00e9es.jpg|Kiosque
        \u00e0 musique.\n</gallery>\n\n=== Paris et ses alentours ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Unit\u00e9
        urbaine de Paris}}\n[[Fichier:Paris and vicinities, LandSat-5 false color
        satellite image, 2006-07-16.jpg|vignette|upright|L''[[unit\u00e9 urbaine de
        Paris]] vue par satellite, en fausses couleurs (bleu en rouge, marron en vert).
        On distingue nettement l''expansion de l''urbanisation le long des vall\u00e9es
        et grandes voies de communications.]]\n[[Fichier:Neuilly 3.JPG|vignette|upright|Immeubles
        r\u00e9sidentiels de [[Neuilly-sur-Seine]].]]\n\nEntre 1870 et 1940, la capitale
        de la France prend peu \u00e0 peu un nouveau visage : Paris laisse place au
        \u00ab [[Grand Paris]] \u00bb. L''organisation administrative de Paris avait
        connu sous [[Napol\u00e9on III|Napol\u00e9on {{III}}]] une adaptation \u00e0
        l''\u00e9volution d\u00e9mographique. Mais la ville est rest\u00e9e ensuite
        enferm\u00e9e dans l\u2019[[enceinte de Thiers]] (sa limite en 1860), sans
        conna\u00eetre de nouvelle \u00e9volution administrative. {{r\u00e9f\u00e9rence
        souhait\u00e9e|Paris, surpeupl\u00e9e, ne pouvant loger l''importante immigration
        provinciale, les communes p\u00e9riph\u00e9riques absorbent le trop-plein
        de l''expansion d\u00e9mographique li\u00e9e \u00e0 l''[[exode rural]] et
        \u00e0 la croissance \u00e9conomique de la ville : la notion contemporaine
        de \u00ab [[banlieue]] \u00bb fait son apparition}}. D\u00e9sormais, on parle
        moins de Paris que de la r\u00e9gion parisienne. Jusqu\u2019alors largement
        n\u00e9glig\u00e9s, de nouveaux probl\u00e8mes, comme celui des transports,
        apparaissent. En 1961, \u00e0 la demande du [[Charles de Gaulle|g\u00e9n\u00e9ral
        de Gaulle]], [[Paul Delouvrier]] planifie enfin l''\u00e9volution urbaine
        et \u00e9labore la construction de cinq [[Politique des villes nouvelles fran\u00e7aises|villes
        nouvelles]] et du r\u00e9seau de [[R\u00e9seau express r\u00e9gional d''\u00cele-de-France|RER]].
        Mais cette mutation majeure ne s''accompagne pas de la cr\u00e9ation d''une
        autorit\u00e9 unique, voyant au contraire deux des trois [[D\u00e9partement
        fran\u00e7ais|d\u00e9partements]] de la [[Unit\u00e9 urbaine de Paris|r\u00e9gion
        parisienne]] (la [[Seine (d\u00e9partement)|Seine]] et la [[Seine-et-Oise]])
        en constituer sept qui, s''ils sont plus proches des habitants, dispersent
        \u00e9galement les ressources fiscales et les comp\u00e9tences politiques.
        Tandis que la population de la ville de Paris diminue sensiblement de 1954
        \u00e0 1982 (- 23,6 %), puis plus lentement \u00e0 la fin du {{S-|XX}} avant
        d''augmenter l\u00e9g\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, celle de
        la banlieue s''accro\u00eet sans discontinuer depuis la fin du {{S-|XIX}},
        jusqu''\u00e0 totaliser au {{S-|XXI}} pr\u00e8s de 80 % de la population du
        grand Paris.\n\nLa g\u00e9ographie sociale de l\u2019[[Unit\u00e9 urbaine
        de Paris|agglom\u00e9ration]] s''est calqu\u00e9e sur les grandes tendances
        de la ville durant le {{S-|XIX}} : les classes ais\u00e9es se retrouvent dans
        l''Ouest et dans le Sud-Ouest et les plus populaires dans le Nord et dans
        l''Est. Les autres secteurs sont peupl\u00e9s de classes moyennes, avec cependant
        des exceptions li\u00e9es au site et \u00e0 l''histoire des communes, comme
        [[Saint-Maur-des-Foss\u00e9s]] \u00e0 l''est et [[Enghien-les-Bains]] au nord,
        qui accueillent une population fortun\u00e9e.\n\nLes [[Grand ensemble|grands
        ensembles]] ont \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9s durant les [[ann\u00e9es 1960]]
        et [[Ann\u00e9es 1970|1970]] afin de loger rapidement et \u00e0 bas co\u00fbt
        une population en rapide expansion. Une certaine mixit\u00e9 sociale y existait
        \u00e0 l''origine, mais l''accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 (ouverte
        aux classes moyennes \u00e0 partir des [[ann\u00e9es 1970]]), leur pi\u00e8tre
        qualit\u00e9 de construction et leur mauvaise insertion dans le tissu urbain
        ont contribu\u00e9 \u00e0 les faire d\u00e9serter par ceux qui le pouvaient
        et \u00e0 n''y attirer qu''une population sans grandes possibilit\u00e9s de
        choisir : la proportion d\u2019immigr\u00e9s pauvres y est tr\u00e8s forte.\n\nOn
        trouve des \u00ab quartiers sensibles \u00bb dans les arrondissements du Nord
        et de l''Est parisien<ref group=Note>La [[politique de la ville]] est cibl\u00e9e
        vers certaines \u00ab [[zone urbaine sensible|zones urbaines sensibles]] \u00bb
        (ZUS) d\u00e9limit\u00e9es dans ces arrondissements (voir [http://sig.ville.gouv.fr/atlas/ZUS/
        la liste et les plans des ZUS] sur le site du minist\u00e8re de la Ville).</ref>,
        autour de la [[Quartier de la Goutte-d''Or|Goutte-d''Or]] et de [[Quartier
        de Belleville|Belleville]] notamment. En banlieue nord de Paris, ces quartiers
        sont essentiellement concentr\u00e9s dans une grande partie du d\u00e9partement
        de la [[Seine-Saint-Denis]] et dans une moindre mesure \u00e0 l''est du [[Val-d''Oise]].
        D''autres, plus \u00e9pars, se trouvent par exemple dans la vall\u00e9e de
        la [[Seine]], en amont \u00e0 [[\u00c9vry]] et [[Corbeil-Essonnes]] ([[Essonne
        (d\u00e9partement)|Essonne]]), en aval aux [[Les Mureaux|Mureaux]] et \u00e0
        [[Mantes-la-Jolie]] ([[Yvelines]]) ou dans certains ensembles sociaux des
        [[Politique des villes nouvelles fran\u00e7aises|villes nouvelles]].\n\n===
        Logement ===\nEn 2009, le nombre total de logements dans la commune \u00e9tait
        de {{formatnum:1353036}}, alors qu''il \u00e9tait de {{formatnum:1322540}}
        en 1999<ref group=\"a\">''''LOG T1M - \u00c9volution du nombre de logements
        par cat\u00e9gorie''''.</ref>.\n\nParmi ces logements, 85,7 % \u00e9taient
        des r\u00e9sidences principales, 6,5 % des r\u00e9sidences secondaires et
        7,8 % des logements vacants (en nette diminution par rapport \u00e0 1999 :
        10,3 %)<ref group=\"a\" name=\"LOG T2\">''''LOG T2 - Cat\u00e9gories et types
        de logements''''.</ref>.\n\nLa proportion des r\u00e9sidences principales,
        propri\u00e9t\u00e9s de leurs occupants \u00e9tait de 33,1 %, l\u00e9g\u00e8rement
        en hausse par rapport \u00e0 1999 (29,6 %)<ref group=\"a\">''''LOG T7 - R\u00e9sidences
        selon le statut d''occupation''''.</ref>.\n\nEn 2009, 55,0 % des appartements
        de Paris ne poss\u00e9daient qu''une ou deux pi\u00e8ces<ref group=\"a\" name=\"LOG
        T3\">''''LOG T3 - R\u00e9sidences principales selon le nombre de pi\u00e8ces''''.</ref>.\n\n[[Fichier:Vista
        Paris 15.JPG|thumb|[[Front-de-Seine]] vu du [[pont Mirabeau]].]]\n\nLe logement
        social repr\u00e9sente un peu plus de 17 % du parc immobilier urbain, mais
        ce taux moyen cache de fortes disparit\u00e9s dans sa r\u00e9partition spatiale
        : les dix premiers arrondissements du centre historique ne totalisent que
        6 % des logements sociaux de la ville, pour 23 % du parc total. Les {{13e}},
        {{19e}} et {{20e}} en comptaient {{formatnum:96000}} en [[1999]], soit 47
        % du parc social parisien concentr\u00e9 dans seulement trois arrondissements.
        Si on ajoute les {{12e}}, {{14e}}, {{15e}} et {{18e|arrondissements}}, on
        atteint un taux de 81 % concentr\u00e9s dans un croissant p\u00e9riph\u00e9rique
        du sud au nord-est de la ville<ref>[http://www.paris.pref.gouv.fr/SDC/Sommaire/1ere%20partie/5.htm
        Pr\u00e9fecture de Paris - Les logements].</ref>. La proportion de logements
        sociaux comptabilis\u00e9s selon la [[Loi relative \u00e0 la solidarit\u00e9
        et au renouvellement urbains|loi SRU]] en 2006 varie de 1,2 % dans le {{nobr|{{7e}}
        arrondissement}} (357) \u00e0 34,1 % dans le {{nobr|{{19e}} arrondissement}}
        ({{formatnum:28147}}). Entre 2001 et 2006, {{Unit\u00e9|23851|logements}}
        ont \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9s dans la ville mais {{Unit\u00e9|88131|Parisiens}}
        et {{Unit\u00e9|21266|non-Parisiens}} \u00e9taient demandeurs d''un logement
        social en 2006. La rotation des locataires est faible en raison du niveau
        \u00e9lev\u00e9 des prix de l''immobilier. Ce taux est de 10 % par an en France,
        7,5 % en \u00cele-de-France mais de seulement 5 % \u00e0 Paris intra-muros<ref>[http://www.apur.org/images/notes4pages/4P26.pdf
        Les chiffres du logement social \u00e0 Paris en 2006.] - [[Atelier parisien
        d''urbanisme]] - {{pdf}}.</ref>. De nombreuses associations \u0153uvrent pour
        trouver des solutions au [[mal-logement]] et \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9
        de personnes sans logement ([[Emma\u00fcs France|Emma\u00fcs]], [[Association
        des cit\u00e9s du secours catholique|Secours catholique]], [[Croix-Rouge fran\u00e7aise]]\u2026).\n\nParis
        est la neuvi\u00e8me ville la plus ch\u00e8re du monde<ref>Classement du groupe
        immobilier \u00ab ''''Knight Frank'''' \u00bb et de la \u00ab ''''Citi Private
        Bank'''' \u00bb.</ref> en ce qui concerne les prix de l''immobilier de luxe
        : {{unit\u00e9|12600|euros/m|2}} en 2007 (contre {{formatnum:36800}} pour
        Londres, la plus ch\u00e8re)<ref>{{en}} Citi, Knight Frank [http://www.knightfrank.es/es/prensa/20070523/Wealth_Report_2007_en.pdf
        ''07 Annual Wealth Report. Prime Resdential Property.].</ref>{{,}}<ref>{{article|titre=A
        Londres, le m\u00e8tre carr\u00e9 atteint des sommets|p\u00e9riodique=[[Le
        Figaro]].fr|date=08/05/2007|url=http://www.lefigaro.fr/economie/2007/05/08/04001-20070508ARTWWW90382-a_londres_le_metre_carre_atteint_des_sommets.php}}</ref>.
        Selon une enqu\u00eate du site ''''MeilleursAgents.com'''' r\u00e9alis\u00e9e
        pour le compte du journal ''''La Tribune'''', au {{date-|1|septembre|2012}},
        la rue la plus ch\u00e8re est le [[quai des Orf\u00e8vres]] ({{nobr|{{1er}}
        arr.}}), avec un prix m\u00e9dian de {{unit\u00e9|20665|euros/m|2}}, contre
        {{unit\u00e9|3900|euros/m|2}} [[rue Pajol]] ({{18e}})<ref>{{article|auteur=Pascale
        Besses-Boumard|titre=Palmar\u00e8s des prix des rues \u00e0 Paris : le quai
        des Orf\u00e8vres grand gagnant !|p\u00e9riodique=[[La Tribune (France)|La
        Tribune]].fr|date= 20/10/2012|url=http://www.latribune.fr/entreprises-finance/banques-finance/industrie-financiere/20121019trib000725978/palmares-des-prix-des-rues-a-paris-le-quai-des-orfevres-grand-gagnant.html}}</ref>.\n\n===
        Sociologie urbaine ===\n[[Fichier:Revenus \u00e0 Paris et Petite Couronne.JPG|thumb|Les
        m\u00e9nages ais\u00e9s vivent essentiellement dans l''Ouest et au Sud de
        la ville tandis que le Nord-Est concentre les populations les plus pauvres
        et d''origine immigr\u00e9e.]]\n\nLa hausse continue des prix de l''immobilier
        explique le remplacement progressif des populations modestes ou interm\u00e9diaires
        par une nouvelle classe plus ais\u00e9e. On constate ce processus de [[gentrification]]
        dans de nombreuses autres [[m\u00e9gapole]]s comme [[Londres]] ou [[New York]].
        \u00c0 Paris, cette \u00e9volution a vulgaris\u00e9 le terme de ''''bobos''''
        (pour [[bourgeois-boh\u00e8me]], terme flou mais tr\u00e8s usit\u00e9, sauf
        par les sociologues qui y font rarement r\u00e9f\u00e9rence) avant de provoquer
        une mutation sociale de quartiers encore r\u00e9cemment consid\u00e9r\u00e9s
        comme populaires, tels le {{nobr|{{10e}} arrondissement}} ou certaines communes
        de proche banlieue comme [[Montreuil (Seine-Saint-Denis)|Montreuil]] en [[Seine-Saint-Denis]].
        Paris est la {{nobr|{{12e}} ville}} de France de plus de {{Unit\u00e9|20000|habitants}}
        pour la proportion d''assujettis \u00e0 l''[[imp\u00f4t de solidarit\u00e9
        sur la fortune]] (ISF), soit {{nobr|34,5 foyers}} fiscaux pour {{Unit\u00e9|1000|habitants}}.
        {{Unit\u00e9|73362|foyers}} fiscaux d\u00e9claraient un patrimoine moyen de
        {{Unit\u00e9|1961667|euros}} en 2006. Le [[16e arrondissement de Paris|{{16e|arrondissement}}]]
        arrive en t\u00eate pour le nombre de redevables avec {{Unit\u00e9|17356|contribuables}}<ref>[http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/documentation.impot?pageId=doc_stat_donnees_detaillees&espId=-1&sfid=4503
        Site officiel de la direction g\u00e9n\u00e9rale des Imp\u00f4ts].</ref>{{,}}<ref>[http://www.lexpress.fr/actualite/economie/le-classement-des-villes-par-l-isf_476345.html  Le
        classement des villes par l''ISF], [[L''Express]] du 25/06/2007.</ref>. Avec
        {{Unit\u00e9|27400|euros}} de revenu moyen par unit\u00e9 de consommation
        en 2001, les m\u00e9nages parisiens sont les plus ais\u00e9s de France. Les
        quatre autres d\u00e9partements en t\u00eate du palmar\u00e8s sont tous franciliens
        : [[Hauts-de-Seine]], [[Yvelines]], [[Essonne (d\u00e9partement)|Essonne]]
        et [[Val-de-Marne]], ce qui refl\u00e8te la concentration de professions tr\u00e8s
        qualifi\u00e9es \u00e0 haut revenu dans la r\u00e9gion \u00cele-de-France.\n\nMais
        si Paris a une image d''une \u00ab ville de riches \u00bb avec une proportion
        de classes sociales \u00e9lev\u00e9es plus importante qu''ailleurs, sa sociologie
        intra-muros reste en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s contrast\u00e9e. Selon l''indice
        de parit\u00e9 de pouvoir d''achat ([[Parit\u00e9 de pouvoir d''achat|PPA]]),
        les revenus r\u00e9els des Parisiens sont tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0
        leurs revenus nominaux : le co\u00fbt de la vie intra-muros (\u00e0 commencer
        par celui du logement) est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, et certains
        types de denr\u00e9es co\u00fbtent plus cher \u00e0 Paris que dans le reste
        de la France. De plus, au contraire du [[revenu m\u00e9dian]], le revenu moyen
        cache les disparit\u00e9s, quelques tr\u00e8s hauts revenus pouvant \u00e9clipser
        de tr\u00e8s bas revenus beaucoup plus nombreux. Dans le cas de Paris, le
        seuil des 10 % de revenus les plus hauts ({{nobr|{{9e}} [[d\u00e9cile]]}})
        s''\u00e9l\u00e8ve \u00e0 {{Unit\u00e9|50961|euros}} annuels<ref group=\"b\"  name=\"revenus
        des m\u00e9nages\">[http://www.insee.fr/fr/themes/document.asp?ref_id=8229
        INSEE - A Paris, les m\u00e9nages les plus ais\u00e9s voisins des plus modestes].</ref>,
        ce qui explique en partie le haut revenu moyen de la capitale et l''\u00e9cart
        important entre le revenu moyen et le revenu m\u00e9dian<ref group=\"b\"  name=\"revenus
        des m\u00e9nages\"/>.\n\nLes diff\u00e9rences sociales sont traditionnellement
        marqu\u00e9es entre les habitants de l''Ouest de Paris (essentiellement ais\u00e9s)
        et ceux de l''Est. Ainsi, le revenu moyen d\u00e9clar\u00e9 dans le {{nobr|{{7e}}
        arrondissement}}, le plus \u00e9lev\u00e9, \u00e9tait {{Unit\u00e9|31521|euros}}
        par unit\u00e9 de consommation en 2001, soit plus du double de celui du {{19e|arrondissement}}
        qui n''\u00e9tait {{Unit\u00e9|13759|euros}}, valeur proche de la m\u00e9diane
        des revenus de la [[Seine-Saint-Denis]] de {{Unit\u00e9|13155|euros}}. Les
        {{6e}}, {{7e}}, {{8e}} et {{16e|arrondissements}} sont class\u00e9s au niveau
        des dix communes franciliennes au revenu moyen le plus \u00e9lev\u00e9 alors
        que les {{10e}}, {{18e}}, {{19e}} et {{20e|arrondissements}} sont au niveau
        des communes les plus pauvres d''[[\u00cele-de-France]]<ref group=\"b\">[http://www.insee.fr/fr/region/rfc/ficdoc_frame.asp?ref_id=8229&doc_id=8042
        INSEE - \u00c0 Paris, les m\u00e9nages les plus ais\u00e9s voisins des plus
        modestes].</ref>.\n\nOn note enfin de tr\u00e8s fortes disparit\u00e9s de
        revenus au sein m\u00eame de tous les arrondissements : le [[rapport interd\u00e9cile]]
        (le seuil des 10 % des revenus les plus \u00e9lev\u00e9s divis\u00e9 par le
        seuil des 10 % des revenus les plus bas) le plus faible est 6,7 dans le {{nobr|{{12e}}
        arrondissement}}, contre 13,0 pour le {{nobr|{{2e}} arrondissement}} (qui
        pr\u00e9sente la plus forte dispersion de revenus)<ref group=\"b\"  name=\"revenus
        des m\u00e9nages\"/>. Plus globalement, Paris se classe parmi les d\u00e9partements
        m\u00e9tropolitains aux seuils de bas revenus les plus faibles ({{nobr|{{81e}}
        rang}}<ref group=\"b\"  name=\"revenus des m\u00e9nages\"/>), et pr\u00e9sente
        un rapport interd\u00e9cile de 10,5<ref group=\"b\"  name=\"revenus des m\u00e9nages\"/>
        qui en fait le d\u00e9partement fran\u00e7ais o\u00f9 se concentrent les plus
        fortes disparit\u00e9s sociales.\n[[Fichier:Carte de l''\u00e9volution de
        la part des ouvriers et des cadres par IRIS \u00e0 Paris en 2006 et 2013.svg|alt=Carte
        de l''\u00e9volution de la part des ouvriers et des cadres par IRIS \u00e0
        Paris en 2006 et 2013|vignette|upright=1.5|Carte de l''\u00e9volution de la
        part des ouvriers et des cadres par IRIS \u00e0 Paris en 2006 et 2013.]]\nOn
        y constate \u00e9galement la [[Ghetto#Acception r\u00e9cente|ghetto\u00efsation]]
        ethnique et sociale de certains quartiers, comme celui de [[Quartier de Rochechouart|Barb\u00e8s
        - Rochechouart]]. En effet, la sociologie de certains arrondissements de l''Est
        de Paris (comme le {{19e}}) ressemble \u00e0 celle de quelques quartiers sensibles
        de banlieue ne constituant que l''extension extra-muros de la cartographie
        sociale de la ville : le {{nobr|{{16e}} arrondissement}} se prolonge par des
        communes de banlieue ais\u00e9es, alors que le Nord-Est de la ville a pour
        appendice les communes de la [[Seine-Saint-Denis]], r\u00e9put\u00e9es pauvres.
        Au d\u00e9but des [[ann\u00e9es 2000]], la population la plus d\u00e9munie
        est concentr\u00e9e dans les arrondissements du nord-est : 40 % des foyers
        concern\u00e9s r\u00e9sident dans les {{18e}}, {{19e}} et {{20e|arrondissements}},
        contre 2 % dans les {{4e}} et {{6e|arrondissements}}. 32,6 % des familles
        parisiennes d''origine \u00e9trang\u00e8re hors [[Union europ\u00e9enne]]
        vivent sous le seuil de pauvret\u00e9 ; ce n''est le cas que pour 9,7 % des
        Fran\u00e7ais dont la personne de r\u00e9f\u00e9rence est fran\u00e7aise<ref>{{PDF}}
        {{Lien web|url=http://www.apur.org/sites/default/files/documents/4P11.pdf|titre=La
        pauvret\u00e9 \u00e0 Paris \u2013 Note de 4 pages \u2013 N\u00b0 11|date=janvier
        2004|site=[http://www.apur.org apur.org]|page=1|consult\u00e9 le=15 juin 2014}}.</ref>.
        Certains quartiers, comme celui de la [[Goutte d''Or]], cumulent toutes les
        difficult\u00e9s sociales : \u00e9chec scolaire, ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9
        ou encore sant\u00e9 scolaire d\u00e9ficiente<ref>{{PDF}} [http://www.apur.org/sites/default/files/documents/4P24.pdf
        Politique de la ville, les quartiers parisiens : 17 % de la population parisienne
        sur 17 % du territoire] - [[Atelier parisien d''urbanisme]] - Note {{n\u00b0|24}}
        de f\u00e9vrier 2006, consult\u00e9e le 15 juin 2014.</ref>.\n\nCertains quartiers
        se caract\u00e9risent par des regroupements communautaires : le [[Le Marais
        (quartier parisien)|quartier du Marais]] a la particularit\u00e9 d''attirer
        une importante communaut\u00e9 [[Homosexualit\u00e9|homosexuelle]] \u00e0
        proximit\u00e9 de la communaut\u00e9 [[juifs|juive]] [[ashk\u00e9naze]] dont
        l''implantation autour de la [[rue des Rosiers]] remonte au {{S-|XIII}}. Le
        {{nobr|{{13e}} arrondissement}} regroupe quant \u00e0 lui une importante communaut\u00e9
        asiatique dans le quartier des Olympiades.\n\nIl faut par ailleurs noter que
        la sociologie d''un quartier peut varier selon les heures. Celui de la place
        de la Bastille, par exemple, avec ses nombreux bars et lieux de vie nocturne,
        est anim\u00e9 le soir par beaucoup de jeunes tandis que, dans la journ\u00e9e,
        il jouit d''une relative tranquillit\u00e9.\n\n== Toponymie ==\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Noms, abr\u00e9viations des noms et surnoms de la ville
        de Paris}}\n\nLe nom de la cit\u00e9 est attest\u00e9 pour la premi\u00e8re
        fois par [[Jules C\u00e9sar]], au milieu du {{-s|I|er}}, dans la ''''[[Guerre
        des Gaules]]'''', sous la forme ''''Lutecia'''' ou ''''Lutetia'''' (selon
        les manuscrits)<ref name=\"phb\">{{Ouvrage\n|pr\u00e9nom1=Pierre-Henri\n|nom1=Billy\n|titre=Dictionnaire
        des noms de lieux de la France\n|\u00e9diteur=\u00e9ditions Errance\n|ann\u00e9e=2011\n|pages
        totales=639\n|passage=420\n|isbn=978-2-87772-449-4\n}}.</ref>. On trouve ensuite
        ''''Lutetia apud Parisios'''' au {{s|IV|e}}<ref>{{Ouvrage |titre=Dictionnaire
        \u00e9tymologique des noms de lieu en France |\u00e9diteur= Librairie Gu\u00e9n\u00e9gaud
        | nom1=[[Albert Dauzat]] |nom2=[[Charles Rostaing]] |langue=fran\u00e7ais
        | ann\u00e9e=1979 | lieu=Paris |isbn=2-85023-076-6 |passage=519}}.</ref> (''''Parisios''''
        \u00e9tant \u00e0 l''accusatif pluriel) ; puis ''''Parisios [usque]'''' en
        [[400]] - [[410]]<ref>''''ibidem''''</ref>, et enfin ''''Paris'''', attest\u00e9e
        d\u00e8s [[887]]<ref name=\"phb\"/>.\n\nLe mot ''''Paris'''' est issu du nom
        du [[Gaulois (peuples)|peuple gaulois]] des [[Parisii]] (au datif locatif
        pluriel : ''''Parisiis''''), dont Paris \u00e9tait la capitale \u00e0 l''\u00e9poque
        gallo-romaine. La premi\u00e8re d\u00e9signation ''''Lutetia'''' ([[Lut\u00e8ce]])
        a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e au {{s-|IV|e}}, suivant un processus g\u00e9n\u00e9ral
        observ\u00e9 dans la Gaule du [[Bas Empire]] pour les capitales de [[civitas]]
        (cit\u00e9s gallo-romaines) : celles-ci furent d''abord appel\u00e9es de leur
        nom originel compl\u00e9t\u00e9 du nom du peuple dont elles \u00e9taient la
        capitale, comme ''''Lutecia des Parisii'''' en l''occurrence. Puis le nom
        du peuple au datif locatif est seul rest\u00e9, le nom signifiant alors ''''chez
        les Parisii'''' (voir entre autres [[Angers]] capitale des [[And\u00e9caves]],
        [[Tours]] des [[Turones]], [[\u00c9vreux]] des [[Aulerques Eburovices|Eburovices]],
        [[Saintes]] des [[Santons]], [[Poitiers]] des [[Pictons]], [[Amiens]] des
        [[Ambiens]], etc., qui sont toutes dans le m\u00eame cas).\n\nSelon Pierre-Henry
        Billy, ''''Lutetia'''' pourrait \u00eatre issu du gaulois ''''*luta'''', boue,
        avec le suffixe ''''-etia''''<ref name=\"phb\"/>, ce qui correspond tr\u00e8s
        bien \u00e0 la nature du terrain d\u00e9crit par [[Jules C\u00e9sar|C\u00e9sar]]
        dans la ''''[[Guerre des Gaules]]'''' (existence d''un marais permanent qui
        d\u00e9versait ses eaux dans la [[Seine]]). Quant \u00e0 l''\u00e9tymologie
        de l''ethnonyme ''''[[Parisii]]'''', elle n''est pas connue avec certitude.
        Il pourrait provenir du gaulois ''''*pario'''', chaudron (''''{{cf.}}''''
        le provencal ''''pairol'''' de m\u00eame sens), signifiant alors \u00ab Ceux
        du chaudron \u00bb<ref>\n{{ouvrage\n|auteur1=Xavier Delamarre\n|titre= Dictionnaire
        de la langue gauloise\n|\u00e9diteur= \u00e9ditions Errance\n|ann\u00e9e=2003\n|pages
        totales=440\n|passage= 246\n|isbn= 978-2-87772-237-7\n}}.</ref>, avec une
        r\u00e9f\u00e9rence mythique et sacr\u00e9e (th\u00e8me celtique du chaudron
        d''abondance repr\u00e9sentant la survie dans l''Au-del\u00e0 et les richesses
        de l''[[Autre Monde]])<ref>\n{{Ouvrage\n|pr\u00e9nom1=Jacques\n|nom1=Lacroix\n|titre=Les
        noms d''origine gauloise: La Gaule des activit\u00e9s \u00e9conomiques\n|\u00e9diteur=\u00e9ditions
        Errance\n|ann\u00e9e=2005\n|pages totales=288\n|passage=100\n|isbn=2-87772-287-2\n}}.</ref>.\n\nLes
        Parisii ont donn\u00e9 leur nom \u00e0 Paris, ainsi qu''au pays du [[Pays
        de France|Parisis]] (maintenant \u00ab pays de France \u00bb), qui subsiste
        dans [[Villeparisis]], [[Cormeilles-en-Parisis]], [[Fontenay-en-Parisis]].
        On trouvait \u00e9galement des gaulois de la m\u00eame tribu des Parisii en
        [[Angleterre]], dans l''actuel [[Yorkshire de l''Est]].\n\n== Histoire ==\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Histoire de Paris|Chronologie de l''histoire de Paris}}\n\n===
        Pr\u00e9histoire et Antiquit\u00e9 ===\n[[Fichier:Thermes-de-Cluny-caldarium.jpg|thumb|[[Caldarium]]
        des [[Mus\u00e9e national du Moyen \u00c2ge|thermes de Cluny]].]]\n\nUn habitat
        permanent est attest\u00e9 dans les limites du Paris actuel \u00e0 partir
        de la p\u00e9riode [[chass\u00e9en]]ne (entre {{formatnum:4000}} et {{formatnum:3800}}
        avant notre \u00e8re) au ''''village de Bercy'''' ; les restes de trois pirogues
        [[n\u00e9olithique]]s aujourd''hui visibles au [[mus\u00e9e Carnavalet]] ont
        ainsi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s<ref>[http://www.ina.fr/archivespourtous/index.php?vue=notice&from=themes&code=C0632055582&num_notice=3&total_notices=4
        INA - Vid\u00e9o en ligne du journal de FR3 du 8.10.1991 : halles aux vins
        Bercy, d\u00e9couverte de 3 pirogues].</ref>{{,}}<ref>[http://www.ina.fr/archivespourtous/index.php?vue=notice&from=fulltext&num_notice=8&total_notices=9&mc=pirogue
        INA - Vid\u00e9o en ligne du journal de FR3 du 27.02.1992 : pirogues de Bercy].</ref>
        sur la rive gauche d''un ancien bras de la Seine dans le [[12e arrondissement
        de Paris|{{12e|arrondissement}}]], o\u00f9 la pr\u00e9sence humaine semble
        avoir \u00e9t\u00e9 continue durant le [[N\u00e9olithique]]<ref group=\"f\">{{p.|8-9}}.</ref>.\n\nDe
        fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, l''histoire du site parisien est toutefois
        mal connue jusqu''\u00e0 la p\u00e9riode [[Gaule romaine|gallo-romaine]].
        Seule certitude, les [[Parisii]], l''un des [[Gaulois (peuples)|98 peuples
        gaulois]], vivent sur cette r\u00e9gion en [[-52|52 avant notre \u00e8re]],
        au moment d''\u00eatre soumis \u00e0 [[Empire romain|Rome]]. Ainsi, on ne
        conna\u00eet pas pr\u00e9cis\u00e9ment l''emplacement de la cit\u00e9 gauloise
        mentionn\u00e9e dans les sources latines : il pourrait s''agir de l''[[\u00eele
        de la Cit\u00e9]] (aucun vestige arch\u00e9ologique ant\u00e9rieur \u00e0
        [[Auguste]] n''y a toutefois \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9), de l''[[\u00eele
        Saint-Louis]], d''une autre \u00eele aujourd''hui rattach\u00e9e \u00e0 la
        [[Rive gauche (Paris)|rive gauche]], voire du site de [[Nanterre]], o\u00f9
        a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 2003 une importante agglom\u00e9ration ordonn\u00e9e<ref
        group=Note>On y trouve notamment un atelier mon\u00e9taire. Cette zone clairement
        inondable n''entre pas en contradiction avec le texte de C\u00e9sar qui situe
        l''[[oppidum]] des Parisii sur une \u00ab \u00eele de la Seine \u00bb. La
        cit\u00e9, apr\u00e8s sa destruction, aurait pu \u00eatre \u00ab d\u00e9plac\u00e9e
        \u00bb de quelques kilom\u00e8tres vers l''est par les Romains et reconstruite
        ''''ex nihilo'''' sur le versant nord de la [[montagne Sainte-Genevi\u00e8ve]].</ref>{{,}}<ref>Le
        Monde du 24/02/2004.</ref>{{,}}<ref>[http://www.lemonde.fr/europe/article/2009/07/25/lutece-ville-fantome_1222749_3214_1.html
        Le Monde, 24/7/2008, Lut\u00e8ce, ville fant\u00f4me].</ref>. Dans tous les
        cas, la cit\u00e9 romaine s''\u00e9tend sur la rive gauche et sur l\u2019\u00eele
        de la Cit\u00e9 ; elle prend le nom de ''''Lutetia'''' (''''[[Lut\u00e8ce]]'''').\n\n\u00c0
        l''\u00e9poque gallo-romaine, Lut\u00e8ce n''est qu''une cit\u00e9 relativement
        modeste du monde romain, n''ayant probablement que cinq \u00e0 six mille habitants
        \u00e0 son apog\u00e9e<ref group=\"c\" name=\"c\">{{p.|40}}.</ref> ; en comparaison,
        [[Lugdunum]] ([[Lyon]]), capitale des trois Gaules (dont la [[Gaule lyonnaise|lyonnaise]]
        qui englobe la r\u00e9gion de Lut\u00e8ce), aurait compt\u00e9 au {{S-|II}}
        de {{formatnum:50000}} \u00e0 {{Unit\u00e9|80000|habitants}}<ref>[[Amable
        Audin]], ''''Lyon, miroir de Rome dans les Gaules'''', R\u00e9surrection du
        pass\u00e9, Fayard, 1965, {{p.|133}}.</ref>. Elle connait toutefois une certaine
        prosp\u00e9rit\u00e9 gr\u00e2ce au trafic fluvial<ref group=\"c\" name=\"c\"/>.
        Suivant la tradition, la cit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 christianis\u00e9e
        par [[Denis de Paris|saint Denis]], martyris\u00e9 vers 250<ref group=\"c\">{{p.|52}}.</ref>.\n\nLa
        position strat\u00e9gique de Lut\u00e8ce face aux [[grandes invasions]]<ref
        group=\"c\">{{p.|47}}.</ref> en fait un lieu de s\u00e9jour pour l''empereur
        [[Julien (empereur romain)|Julien]] entre 357 et 360, puis [[Valentinien Ier|Valentinien
        {{Ier}}]] en 365-366. La cit\u00e9 prend le nom de Paris \u00e0 cette \u00e9poque<ref>[https://books.google.fr/books?id=Bl9JAAAAMAAJ&pg=PA394&dq=ammien+marcellin+parisii&ei=5p_VR_apPJO0yQSh3YSBBA#PPA396,M1
        M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale des antiquaires de France
        - 1875 - Ammien Marcelin nomme Lut\u00e8ce sous le nom de Parisii \u00e0 la
        fin du {{S-|IV}}].</ref>. Si ses faubourgs subsistent encore au {{S-|IV}}<ref
        group=\"c\">{{p.|46}}.</ref>, la population se replie au {{S-|V}} dans l''[[\u00eele
        de la Cit\u00e9]], fortifi\u00e9e par la r\u00e9cup\u00e9ration de pierres
        prises aux grands \u00e9difices ruin\u00e9s. En 451, [[sainte Genevi\u00e8ve]],
        future patronne de la ville, serait parvenue \u00e0 convaincre les habitants
        de ne pas fuir devant les [[Huns]] d''[[Attila]], qui s''en d\u00e9tournent
        effectivement sans combat<ref group=\"f\">{{p.|11-14}}.</ref>.\n\n=== Moyen
        \u00c2ge ===\n[[Fichier:Plan de Paris 1223 BNF07710747.jpg|vignette|Plan de
        Paris reconstitu\u00e9 \u00e0 l''ann\u00e9e 1223.]]\n\nEn 508, apr\u00e8s
        avoir conquis la majeure partie de la [[Gaule]], [[Clovis]] fait de Paris
        sa capitale<ref group=\"c\">{{p.|66}}.</ref>. Il y \u00e9tablit sa r\u00e9sidence
        principale ([[Thermes de Cluny|Palais des Thermes]]), et y fait construire
        plusieurs \u00e9difices religieux, dont la [[Abbaye Sainte-Genevi\u00e8ve
        de Paris|basilique des Saints-Ap\u00f4tres]], o\u00f9 il est enterr\u00e9
        ; le r\u00f4le de la cit\u00e9 doit cependant \u00eatre relativis\u00e9, dans
        la mesure o\u00f9 il n\u2019existe pas alors d\u2019[[Administration publique|administration]]
        royale. Tout au long des {{s2-|VI|e|VII|e}}, Paris garde une importance particuli\u00e8re<ref
        group=\"c\">{{p.|68}}.</ref>, m\u00eame si les divisions du royaume de Clovis
        entre ses h\u00e9ritiers limitent son rayonnement. [[Childebert Ier|Childebert
        {{Ier}}]] y fait ainsi construire la plus grande [[cath\u00e9drale]] de la
        Gaule (la [[Cath\u00e9drale Saint-\u00c9tienne de Paris|cath\u00e9drale Saint-\u00c9tienne]]),
        tandis que [[Child\u00e9ric II]] fait r\u00e9nover les [[Ar\u00e8nes de Lut\u00e8ce|ar\u00e8nes
        gallo-romaines]]. Durant cette p\u00e9riode, revitalis\u00e9e par les fondations
        monastiques<ref>{{p.|44}} Patrick Boucheron et Denis Menjot, ''''La ville
        m\u00e9di\u00e9vale'''', \u00e9d. du Seuil, France, 2011.</ref> et sa fonction
        de capitale<ref>{{p.|45}} Patrick Boucheron et Denis Menjot, ''''La ville
        m\u00e9di\u00e9vale'''', \u00e9d. du Seuil, France, 2011.</ref>, la ville
        commence probablement \u00e0 s\u2019\u00e9tendre sur la rive droite<ref group=\"f\">{{p.|14-15}}.</ref>,
        alors que la rive gauche est r\u00e9occup\u00e9e.\n\nL\u2019extension vers
        l\u2019est du [[royaume franc|royaume des Francs]] sous le r\u00e8gne de [[Charlemagne]]
        fait perdre \u00e0 Paris sa position politique privil\u00e9gi\u00e9e<ref group=\"c\">{{p.|71}}.</ref>.
        \u00c0 partir du milieu du {{S-|IX}}, elle fait partie du territoire des [[Robertiens]],
        qui prennent le titre de comte de Paris. Particuli\u00e8rement expos\u00e9e
        \u00e0 cause de sa situation sur la [[Seine]], elle est \u00e0 la m\u00eame
        \u00e9poque ruin\u00e9e \u00e9conomiquement par les raids des [[Vikings]],
        qui la ravagent \u00e0 plusieurs reprises<ref group=\"c\">{{p.|98}}.</ref>,
        ce qui oblige la population \u00e0 se replier \u00e0 nouveau sur l\u2019[[\u00eele
        de la Cit\u00e9]]. En 885-886, [[Si\u00e8ge de Paris (885-887)|assi\u00e9g\u00e9e
        par les Normands]], la cit\u00e9 parvient \u00e0 leur r\u00e9sister avec succ\u00e8s,
        tout en leur barrant l\u2019acc\u00e8s au fleuve. Cet \u00e9pisode procure
        un grand prestige \u00e0 Paris et \u00e0 son comte [[Eudes de France|Eudes]],
        qui a aid\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9fense ; il marque par contre une \u00e9tape
        du d\u00e9clin de l\u2019[[empire carolingien]], le comportement de [[Charles
        III le Gros|Charles le Gros]] ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 indigne durant
        les \u00e9v\u00e9nements.\n\nSous le r\u00e8gne des premiers [[Cap\u00e9tiens]],
        Paris est une des principales villes du domaine royal, mais pas une capitale,
        n\u2019\u00e9tant pour eux qu\u2019une r\u00e9sidence parmi d\u2019autres.
        Elle gagne cependant en importance avec le temps : [[Robert II de France|Robert
        le Pieux]] fait ainsi restaurer le [[Palais de la Cit\u00e9]]<ref group=\"c\">{{p.|114}}.</ref>
        et plusieurs abbayes, tandis que [[Louis VI de France|Louis VI]] puis [[Louis
        VII de France|Louis VII]] y fixent leur cour et leur chancellerie. Dans le
        m\u00eame temps, la cit\u00e9 prosp\u00e8re, devenant une place importante
        du commerce du [[bl\u00e9]], du [[poisson]] et du [[Drap (literie)|drap]],
        les marchands parisiens s\u2019unissant au sein d''une \u00ab hanse des marchands
        de l\u2019eau \u00bb<ref>[https://archive.org/stream/lesmarchandsdele00pica#page/n7/mode/2up
        ''''Les marchands de l''eau : Hanse parisienne et Compagnie fran\u00e7aise'''',
        par Picarda, \u00c9mile. Paris, \u00c9. Bouillon, 1901], sur ''''archive.org''''.
        Consult\u00e9 le 25 avril 2013.</ref> privil\u00e9gi\u00e9e par {{nobr|Louis
        VII}} en 1170-1171. Elle devient \u00e9galement un centre d\u2019enseignement
        majeur, gr\u00e2ce aux \u00e9coles \u00e9piscopales dans un premier temps<ref
        group=\"f\">{{p.|22}}.</ref>, puis \u00e0 partir du milieu du {{S-|XII}},
        aux communaut\u00e9s religieuses qui s\u2019\u00e9tablissent sur la rive gauche
        alors d\u00e9peupl\u00e9e<ref group=\"c\">{{p.|145}}.</ref>. \u00c0 l\u2019image
        de l\u2019ensemble de l\u2019Occident chr\u00e9tien, sa population augmente
        \u00e0 cette \u00e9poque de fa\u00e7on consid\u00e9rable : Paris s\u2019\u00e9tend
        d''abord sur la rive droite (d\u00e9but du {{S-|XI}})<ref group=\"c\">{{p.|131}}.</ref>,
        qui devient son poumon \u00e9conomique<ref>{{p.|141}} Patrick Boucheron et
        Denis Menjot, ''''La ville m\u00e9di\u00e9vale'''', \u00e9d. du Seuil, France,
        2011.</ref>, l\u2019\u00eele de la Cit\u00e9 abritant d\u00e8s lors les grands
        \u00e9difices administratifs et religieux.\n\n[[Fichier:Armes ville de Paris-2.jpg|vignette|upright|Recueil
        des ordonnances de la pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 des marchands de Paris, contenant
        la transcription de l''ordonnance rendue en f\u00e9vrier 1416 par {{nobr|Charles
        VI}}.]]\nC\u2019est [[Philippe Auguste]] qui fait de Paris la capitale incontest\u00e9e
        du royaume, sur lequel il est le premier des cap\u00e9tiens \u00e0 exercer
        un fort contr\u00f4le ; cette position est encore renforc\u00e9e sous les
        r\u00e8gnes de [[Louis IX de France|Louis IX]] et de [[Philippe IV de France|Philippe
        le Bel]]. L\u2019administration royale, qui se d\u00e9veloppe consid\u00e9rablement,
        tient ainsi son si\u00e8ge dans la cit\u00e9, o\u00f9 se situent la [[Chambre
        des comptes]], le Tr\u00e9sor, et les Archives du royaume. Les bourgeois parisiens
        jouent un r\u00f4le majeur dans la gestion de l\u2019\u00c9tat, faisant souvent
        partie du proche entourage du souverain. Les monarques veillent n\u00e9anmoins
        \u00e0 limiter l\u2019autonomie de la ville, qui n\u2019obtient pas le statut
        de [[Commune (Moyen \u00c2ge)|commune]] ; les [[Corporation (Ancien R\u00e9gime)|corporations]]
        se voient seulement accorder divers privil\u00e8ges politiques, ce qui aboutit
        en 1263 \u00e0 l\u2019apparition d\u2019une [[Commune (France)|municipalit\u00e9]]
        compos\u00e9e d\u2019un [[Pr\u00e9v\u00f4t des marchands de Paris|pr\u00e9v\u00f4t
        des marchands]] et quatre [[\u00c9chevin (Paris)|\u00e9chevins]]. Dans le
        m\u00eame temps, les \u00e9coles de la rive gauche s\u2019unifient en une
        \u00ab [[Universit\u00e9 de Paris|universitas]] \u00bb<ref group=\"c\">{{p.|147}}.</ref>,
        reconnue par le [[pape]] en 1209-1210, faisant de Paris le plus prestigieux
        centre d\u2019enseignement d\u2019[[Occident chr\u00e9tien|Europe occidentale]]
        pendant au moins un si\u00e8cle. La cit\u00e9 devient \u00e9galement le symbole
        du pouvoir royal, qui cherche \u00e0 lui donner des \u00e9difices dignes de
        son rang : la [[Cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris|cath\u00e9drale Notre-Dame]]
        est achev\u00e9e vers 1250, la [[Sainte-Chapelle]] abritant la [[Sainte Couronne|couronne
        d''\u00e9pine du Christ]] en 1248, le Palais de la Cit\u00e9 est r\u00e9nov\u00e9
        et \u00e9tendu, et le march\u00e9 parisien est couvert et emmur\u00e9 ([[Halles
        de Paris|Halles]]). Philippe Auguste entoure par ailleurs les deux rives de
        la cit\u00e9 de [[Enceinte de Philippe Auguste|murailles de pierres]], termin\u00e9es
        en 1209-1212. Paris poursuit sa croissance, la rive gauche \u00e9tant repeupl\u00e9e
        au {{S-|XIII}}<ref group=\"c\">{{p.|142}}.</ref> ; au d\u00e9but du {{S-|XIV}},
        on estime sa population \u00e0 environ {{nombre|200000|habitants}}<ref group=\"c\"
        name=\"d\">{{p.|202}}.</ref>, ce qui en fait la ville la plus peupl\u00e9e
        d''Europe<ref group=\"f\">{{p.|31}}.</ref>.\n\nEn 1348, la cit\u00e9 est frapp\u00e9e
        pour la premi\u00e8re fois par la [[peste noire|peste]], qui ravage l\u2019Europe
        entre 1347 et 1351 ; ce mal l\u2019atteint ensuite de fa\u00e7on cyclique
        pendant plusieurs si\u00e8cles. Pendant la [[guerre de Cent Ans]], elle est
        expos\u00e9e aux attaques anglaises, ce qui am\u00e8ne [[Charles V de France|Charles
        V]] \u00e0 construire sur la rive droite un nouveau rempart englobant les
        faubourgs. Dans le m\u00eame temps, dans un contexte de d\u00e9pression \u00e9conomique
        et de d\u00e9faite militaire, l\u2019autorit\u00e9 royale est remise en cause
        : le pr\u00e9v\u00f4t des marchands [[\u00c9tienne Marcel]] tente ainsi de
        s''emparer du pouvoir en 1357-1358, tandis que les \u00e9meutes populaires
        se multiplient, telle celle des [[Maillotins]] en 1382<ref group=\"c\">{{p.|207}}.</ref>.
        En r\u00e9action, {{nobr|Charles V}} puis [[Charles VI de France|Charles VI]]
        \u00e9lisent r\u00e9sidence dans l\u2019est parisien, moins expos\u00e9 aux
        troubles. Au d\u00e9but du {{S-|XV}}, le [[Guerre civile entre Armagnacs et
        Bourguignons|conflit]] entre Armagnacs et Bourguignons occasionne \u00e9galement
        de nombreuses violences dans la capitale ; ces derniers s''imposent en 1418,
        et Paris tombe en cons\u00e9quence aux mains du roi d\u2019Angleterre deux
        ans plus tard. La cit\u00e9 est reconquise en 1436 par [[Charles VII de France|Charles
        {{VII}}]], mais celui-ci pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9sider pr\u00e8s de la [[Loire]],
        et il en est de m\u00eame pour ses successeurs [[Louis XI de France|Louis
        {{XI}}]], [[Charles VIII de France|Charles {{VIII}}]] et [[Louis XII de France|Louis
        {{XII}}]]. \u00c0 l\u2019issue de la guerre, Paris s\u2019est r\u00e9tract\u00e9e
        derri\u00e8re ses murailles<ref>{{p.|345}} Patrick Boucheron et Denis Menjot,
        ''''La ville m\u00e9di\u00e9vale'''', \u00e9d. du Seuil, France, 2011.</ref>,
        et sa population est tomb\u00e9e \u00e0 environ {{unit\u00e9|100000|habitants}}<ref
        group=\"c\" name=\"d\"/>.\n\n=== De la Renaissance au dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle
        ===\n[[Fichier:Paris Hotel de Sens dsc04026.jpg|thumb|L''[[H\u00f4tel des
        archev\u00eaques de Sens|h\u00f4tel de Sens]], \u00e9difi\u00e9 entre [[1475]]
        et [[1519]], est l''un des plus anciens [[H\u00f4tel particulier|h\u00f4tels
        particuliers]] de Paris.]]\n\nLa [[Renaissance artistique|Renaissance]], marqu\u00e9e
        par le roi et sa cour r\u00e9sidant dans le Val de Loire, ne b\u00e9n\u00e9ficie
        donc gu\u00e8re \u00e0 Paris. Malgr\u00e9 son \u00e9loignement, la monarchie
        s\u2019inqui\u00e8te de l''expansion d\u00e9sordonn\u00e9e de la cit\u00e9.
        Une premi\u00e8re r\u00e9glementation d\u2019urbanisme est \u00e9dict\u00e9e
        en 1500 \u00e0 propos du nouveau [[pont Notre-Dame]], bord\u00e9 de maisons
        uniformes de [[Brique (mat\u00e9riau)|brique]] et de pierre de style Louis
        {{XII}}<ref group=\"c\">{{p.|244}}.</ref>.\n\nEn 1528, [[Fran\u00e7ois Ier
        de France|Fran\u00e7ois {{Ier}}]] fixe officiellement sa r\u00e9sidence \u00e0
        Paris. Le rayonnement intellectuel s''accro\u00eet : \u00e0 l''enseignement
        de l''universit\u00e9 (th\u00e9ologie et arts lib\u00e9raux) s''ajoute un
        enseignement moderne tourn\u00e9 vers l''humanisme et les sciences exactes
        voulu par le roi, au [[Coll\u00e8ge de France]]. Sous son r\u00e8gne, Paris
        atteint {{Unit\u00e9|280000|habitants}} et reste la plus grande ville du monde
        chr\u00e9tien<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=5427&document_type_id=5&document_id=8716&portlet_id=11661
        Historique et \u00e9volution].</ref>.\n\n[[File:Carte topographique des environs
        et du plan de Paris - 1735 - btv1b8442730b.jpg|thumb|left|Plan des environs
        de Paris en [[1735]].]]\n[[Fichier:Plan de Paris en 1787 par Brion de la Tour.jpg|thumb|right|Plan
        de Paris en [[1787]] par Brion de la Tour.]]\n\nLe {{Date-|24|ao\u00fbt|1572}},
        sous [[Charles IX de France|Charles {{IX}}]], est organis\u00e9 le [[massacre
        de la Saint-Barth\u00e9lemy]]. On compte entre deux mille et dix mille victimes<ref
        group=\"f\">{{p.|60}}.</ref>. La [[Ligue catholique (France)|Ligue catholique]],
        particuli\u00e8rement puissante dans la capitale, se dresse contre [[Henri
        III de France|Henri {{III}}]] durant la [[Journ\u00e9e des barricades (1588)|Journ\u00e9e
        des barricades]] en 1588. Ce dernier s''enfuit avant d''assi\u00e9ger la ville<ref
        group=\"f\">{{p.|62-64}}.</ref>. Apr\u00e8s son assassinat, le si\u00e8ge
        est maintenu par Henri de Navarre, devenu [[Henri IV de France|Henri {{IV}}]].
        La ville, pourtant ruin\u00e9e et affam\u00e9e, ne lui ouvre ses portes qu''en
        1594 apr\u00e8s sa conversion.\n\nLa [[Journ\u00e9e des barricades (1648)]]
        marque le d\u00e9but de la [[Fronde (histoire)|Fronde]] qui provoque une importante
        crise \u00e9conomique et une nouvelle d\u00e9fiance du roi vis-\u00e0-vis
        de sa capitale<ref group=\"f\">{{p.|68-73}}.</ref>.\n\nMalgr\u00e9 une mortalit\u00e9
        sup\u00e9rieure aux naissances, la population atteint les {{Unit\u00e9|400000|habitants}}
        gr\u00e2ce \u00e0 l''immigration provinciale. Paris est une ville mis\u00e9rable
        o\u00f9 r\u00e8gne une forte ins\u00e9curit\u00e9, la l\u00e9gendaire [[cour
        des miracles]] est progressivement vid\u00e9e \u00e0 partir de [[1656]] par
        le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral de police [[Gabriel Nicolas de La Reynie]]<ref>Historia
        th\u00e9matique {{num\u00e9ro|107}} mai-juin 2007, page 20 : \u00ab ''''La
        Reynie somme les {{Unit\u00e9|30000|habitants}} de la cour des miracles de
        d\u00e9guerpir sous peine de pendre les douze derniers.'''' \u00bb.</ref>
        qui fait \u00e9tablir {{nombre|6500|[[Lanterne (\u00e9clairage)|lanternes]]}}
        pour [[\u00c9clairage des rues \u00e0 Paris|\u00e9clairer la ville la nuit]]
        et rendre les rues plus s\u00fbres.\n\n[[Louis XIV de France|Louis {{XIV}}]]
        choisit [[Versailles]] comme r\u00e9sidence en 1677, avant d''y d\u00e9placer
        le si\u00e8ge du gouvernement en 1682. [[Jean-Baptiste Colbert|Colbert]] prend
        en main la gestion parisienne et fait la navette entre Paris et Versailles.
        Durant son r\u00e8gne, le Roi Soleil ne vient que vingt-quatre fois \u00e0
        Paris, essentiellement pour des c\u00e9r\u00e9monies officielles, marquant
        ainsi envers la cit\u00e9 une hostilit\u00e9 que n''appr\u00e9cient gu\u00e8re
        les Parisiens<ref group=\"f\">{{p.|74-78}}.</ref>.\n\nAu {{S-|XVIII}}, [[Versailles]]
        ne d\u00e9poss\u00e8de pas Paris de son rayonnement intellectuel ; au contraire
        m\u00eame, elle en fait une puissante frondeuse ouverte aux id\u00e9es des
        [[Lumi\u00e8res (philosophie)|Lumi\u00e8res]]. C''est la p\u00e9riode des
        [[Salon litt\u00e9raire|salons litt\u00e9raires]], comme celui de [[Marie-Th\u00e9r\u00e8se
        Rodet Geoffrin|madame Geoffrin]]. Le {{s-|XVIII}} est aussi celui d''une forte
        expansion \u00e9conomique qui permet une importante croissance d\u00e9mographique,
        la ville atteint {{Unit\u00e9|640000|habitants}}<ref name=\"D\u00e9mographie
        de Paris\">[http://cassini.ehess.fr/cassini/fr/html/fiche.php?select_resultat=26207
        D\u00e9mographie de Paris].</ref> \u00e0 la veille de la [[R\u00e9volution
        fran\u00e7aise]].\n\nEn 1715, le [[Philippe d''Orl\u00e9ans (1674-1723)|r\u00e9gent
        Philippe d''Orl\u00e9ans]] quitte [[Versailles]] pour le [[Palais-Royal]].
        Le jeune [[Louis XV de France|Louis {{XV}}]] est install\u00e9 au [[palais
        des Tuileries]] pour un retour, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, de la royaut\u00e9
        dans Paris. D\u00e8s 1722, {{nobr|Louis {{XV}}}} retourne au [[ch\u00e2teau
        de Versailles]] rompant la fragile r\u00e9conciliation avec le peuple parisien<ref
        group=\"f\">{{p.|78-81}}.</ref>.\n\nLa ville s''\u00e9tend alors \u00e0 peu
        pr\u00e8s sur les six premiers arrondissements actuels, le [[jardin du Luxembourg]]
        marquant la fronti\u00e8re occidentale de la ville. [[Louis XV de France|Louis
        {{XV}}]] s''int\u00e9resse personnellement \u00e0 la ville en 1749 lorsqu''il
        d\u00e9cide l''am\u00e9nagement de la place {{nobr|Louis {{XV}}}} (actuelle
        [[place de la Concorde]]), la cr\u00e9ation de l''\u00e9cole militaire en
        1752<ref>Jean Favier, Paris, ''''2000 ans d''histoire'''', {{p.|195-196}}.</ref>,
        et surtout la construction d''une \u00e9glise d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Sainte-Genevi\u00e8ve
        en 1754, plus connue sous le nom actuel de [[Panth\u00e9on (Paris)|Panth\u00e9on]]<ref>Jean
        Favier, ''''Paris, 2000 ans d''histoire'''', {{p.|492-493}}.</ref>.\n\n===
        La R\u00e9volution fran\u00e7aise et l''Empire ===\n[[Fichier:StormingBastille.jpg|thumb|La
        [[Prise de la Bastille]] le {{date-|14 juillet 1789}}.]]\n\nLa [[R\u00e9volution
        fran\u00e7aise]] d\u00e9bute \u00e0 [[Versailles]] par la convocation des
        [[\u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux (France)|\u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux]] puis
        le [[Serment du Jeu de paume]]. Mais les Parisiens, atteints par la crise
        \u00e9conomique (prix du pain), sensibilis\u00e9s aux probl\u00e8mes politiques
        par la philosophie des Lumi\u00e8res et mus par une ranc\u0153ur \u00e0 l''\u00e9gard
        du pouvoir royal ayant abandonn\u00e9 la ville depuis plus d''un si\u00e8cle,
        lui donnent une nouvelle orientation<ref group=\"f\">{{p.|97-98}}.</ref>.
        La [[prise de la Bastille]] le {{Date|14|juillet|1789}}, li\u00e9e au soul\u00e8vement
        des [[\u00e9b\u00e9niste]]s du [[faubourg Saint-Antoine]], en est une premi\u00e8re
        \u00e9tape. Le {{date-|15 juillet}}, l''astronome [[Jean Sylvain Bailly]]
        re\u00e7oit \u00e0 l''[[h\u00f4tel de ville de Paris sous la R\u00e9volution|h\u00f4tel
        de ville]] la charge de premier maire de Paris. Le {{date-|5 octobre}}, l\u2019\u00e9meute,
        d\u00e9clench\u00e9e par les femmes sur les march\u00e9s parisiens, atteint
        Versailles le soir. Le 6 au matin, le ch\u00e2teau est envahi et le roi doit
        accepter de venir r\u00e9sider \u00e0 Paris au [[palais des Tuileries]] et
        d\u2019y convoquer l\u2019[[Assembl\u00e9e constituante de 1789|Assembl\u00e9e
        constituante]] qui s\u2019installe le {{date-|19 octobre}} dans [[le Man\u00e8ge]]
        des Tuileries<ref group=\"c\">{{p.|406-418}}.</ref>.\n\nLe \u00ab d\u00e9partement
        de Paris \u00bb comprend alors trois [[District (France)|districts]] : [[district
        de Paris|Paris]], le [[district de Franciade|Franciade]] et [[district de
        Bourg-de-l''\u00c9galit\u00e9|Bourg-de-l''\u00c9galit\u00e9]].\n \nLe {{date-|14
        juillet 1790}} se d\u00e9roule la [[f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration]]
        sur le [[Champ-de-Mars (Paris)|Champ-de-Mars]], lieu qui sera le {{date-|17
        juillet 1791}} le th\u00e9\u00e2tre d''une dramatique [[fusillade du Champ-de-Mars|fusillade]].
        Occup\u00e9s \u00e0 partir de {{date-|mai 1790}} apr\u00e8s la mise en vente
        des [[Bien national|biens nationaux]], le [[Couvent des Cordeliers de Paris|couvent
        des Cordeliers]] et le [[Couvent des Jacobins (rue Saint-Honor\u00e9)|couvent
        des Jacobins]], hauts lieux du Paris r\u00e9volutionnaire, marquent la toute-puissance
        des clubs parisiens sur le cours de la R\u00e9volution<ref group=\"c\">{{p.|418-424}}.</ref>.\n\nDans
        la nuit du {{date-|9 ao\u00fbt 1792}}, une [[Commune de Paris (1792)|commune]]
        r\u00e9volutionnaire prend possession de l''h\u00f4tel de ville. La [[journ\u00e9e
        du 10 ao\u00fbt 1792|journ\u00e9e du 10 ao\u00fbt]] voit la foule assi\u00e9ger
        le [[Palais des Tuileries]] avec le soutien du nouveau gouvernement municipal.
        Le roi [[Louis XVI de France|Louis {{XVI}}]] et la famille royale sont incarc\u00e9r\u00e9s
        \u00e0 la [[tour du Temple]]. La monarchie fran\u00e7aise est de fait abolie.
        Apr\u00e8s les \u00e9lections de 1792, les repr\u00e9sentants de la [[Commune
        de Paris (1792)|Commune de Paris]], tr\u00e8s radicaux, s''opposent \u00e0
        la [[Convention nationale]] au groupe des [[Gironde (R\u00e9volution fran\u00e7aise)|Girondins]]
        (repr\u00e9sentant l''opinion plus mod\u00e9r\u00e9e de la bourgeoisie des
        provinces) qui sera \u00e9cart\u00e9 en 1793<ref group=\"c\">{{p.|424-430}}.</ref>.\n\n[[Fichier:Berthault
        - Das Volk von Paris vor dem Rathaus.jpg|thumb|left|L''h\u00f4tel de ville,
        <br /> le [[Chute de Robespierre|9 Thermidor an {{II}}]].]]\n\nLes Parisiens
        vivent alors deux ann\u00e9es de rationnement. La [[Terreur (R\u00e9volution
        fran\u00e7aise)|Terreur]] r\u00e8gne sous la coupe du [[Comit\u00e9 de salut
        public]]. Le [[Tribunal r\u00e9volutionnaire]], avec l''aide de la mairie,
        s''emploie \u00e0 incarc\u00e9rer tout ce que la ville compte encore de nobles
        suspects, de pr\u00eatres r\u00e9fractaires et d''opposants jug\u00e9s contre-r\u00e9volutionnaires.
        La cr\u00e9ation de la charge de Pr\u00e9fet de police par [[Napol\u00e9on]],
        \u00f4tera \u00e0 la municipalit\u00e9 tout pouvoir de police judiciaire,
        de sorte que le maire de Paris est, aujourd''hui encore, le seul de France
        \u00e0 en \u00eatre priv\u00e9<ref>[http://admi.net/jo/12messidor_anVIII.html
        Arr\u00eat\u00e9 du 12 messidor an {{VIII}} ({{Date|1er|juillet|1800}}) qui
        r\u00e8gle les attributions du Pr\u00e9fet de Police de Paris].</ref>{{,}}<ref>[http://www.tarn.pref.gouv.fr/IMG/pdf/02_02_maire_police.pdf
        Dispositions relatives \u00e0 la ville de Paris en page 3 du document].</ref>.
        Le {{date-|21 janvier 1793}}, [[Louis XVI de France|Louis {{XVI}}]] est [[guillotine|guillotin\u00e9]]
        sur la place {{nobr|Louis {{XV}}}}, rebaptis\u00e9e \u00ab place de la R\u00e9volution
        \u00bb. Il est suivi sur l''\u00e9chafaud par {{Unit\u00e9|1119|personnes}},
        dont [[Marie-Antoinette d''Autriche|Marie-Antoinette]], [[Georges Jacques
        Danton|Danton]], [[Antoine Lavoisier|Lavoisier]] et finalement [[Maximilien
        de Robespierre|Robespierre]] et ses partisans apr\u00e8s le [[Chute de Robespierre|9
        Thermidor an {{II}}]] ({{date-|27 juillet 1794}})<ref group=\"c\">{{p.|430-435}}.</ref>.\n\nLa
        R\u00e9volution n''est pas une p\u00e9riode favorable au d\u00e9veloppement
        de la ville (peu de monuments sont \u00e9difi\u00e9s) qui n''a plus que {{Unit\u00e9|548000|habitants}}
        en 1800. De nombreux couvents et \u00e9glises sont ras\u00e9s et font place
        \u00e0 des lotissements \u00e9difi\u00e9s sans plan d''ensemble, ce qui aboutit
        \u00e0 une r\u00e9duction des espaces verts de la ville et \u00e0 une densification
        du centre. Sous le [[Directoire]], des [[Immeuble de rapport|immeubles de
        rapport]], de style n\u00e9o-classique, sont \u00e9lev\u00e9s.\n\nEn 1806,
        Paris a compens\u00e9 les pertes subies durant la R\u00e9volution et compte
        {{Unit\u00e9|650000|habitants}}<ref name=\"D\u00e9mographie de Paris\"/> ;
        cette progression est surtout le fait de l''immigration provinciale, la natalit\u00e9
        restant faible. Depuis le milieu du {{S-|XVIII}}, la ville est distanc\u00e9e
        par [[Londres]] en pleine expansion \u00e9conomique et d\u00e9mographique
        qui atteint {{Unit\u00e9|1096784|habitants}}<ref group=\"c\">{{p.|436-442}}.</ref>.
        Le {{date-|2 d\u00e9cembre 1804}}, [[Napol\u00e9on Ier|Napol\u00e9on Bonaparte]],
        qui a pris le pouvoir en 1799, est sacr\u00e9 empereur par le pape [[Pie VII|Pie
        {{VII}}]] \u00e0 la [[Cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris|cath\u00e9drale
        Notre-Dame]]. Il d\u00e9cide d''\u00e9tablir \u00e0 Paris la capitale de son
        [[Premier Empire|Empire]] et ambitionne d''en faire la \u00ab nouvelle Rome
        \u00bb<ref name=\"Billaut2011p20\">{{harvsp|Billaut|2011|p=20}}.</ref>. Il
        ordonne dans ce but la construction des arcs de triomphe de l\u2019\u00c9toile
        et du Carrousel ainsi que celle du palais imp\u00e9rial de la Bourse (achev\u00e9
        sous la Restauration) et de la colonne Vend\u00f4me<ref>{{harvsp|Billaut|2011|p=19
        et 20}}.</ref>. Il soumet \u00e9galement \u00e0 [[Jean-Antoine Alavoine]]
        le projet de l''\u00e9l\u00e9phant de la Bastille, et aux architectes [[Charles
        Percier|Percier]] et [[Pierre Fontaine (architecte)|Fontaine]] l''\u00e9dification
        du palais du Roi de Rome, dont seuls les jardins du Trocad\u00e9ro et le pont
        d''I\u00e9na seront en d\u00e9finitive termin\u00e9s<ref name=\"Billaut2011p20\"/>.
        L''Empereur multiplie par ailleurs les points d''eau, aliment\u00e9s par un
        r\u00e9seau de {{unit\u00e9|50|km}} de canaux qui acheminent l''eau de l''Ourcq<ref
        name=\"Billaut2011p20\"/>.\n\nEn 1814, la [[Bataille de Paris (1814)|bataille
        de Paris]] entra\u00eene la capitulation de la capitale puis conduit \u00e0
        la premi\u00e8re abdication de Napol\u00e9on et \u00e0 la [[Restauration (histoire
        de France)|Restauration]]. Les cosaques de l''arm\u00e9e russe occupent certains
        points de la ville, ce qui donnera lieu \u00e0 une l\u00e9gende concernant
        l''origine du mot [[bistro]], comme le proclame le Syndicat d''Initiative
        du Vieux Montmartre, au restaurant [[\u00c0 la M\u00e8re Catherine]], [[place
        du Tertre]]. Les arm\u00e9es alli\u00e9es quittent la ville apr\u00e8s le
        3 juin 1814, date du d\u00e9part du tsar [[Alexandre Ier de Russie|Alexandre
        {{Ier}}]].\n\n=== De la Restauration \u00e0 la Commune de Paris ===\n\u00c0
        la fin des [[Cent-Jours]], la chute de l''Empire en {{date-|juillet 1815}}
        am\u00e8ne \u00e0 Paris les arm\u00e9es anglaises et prussiennes, qui vont
        jusqu''\u00e0 camper sur les [[Avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es|Champs-\u00c9lys\u00e9es]].
        [[Louis XVIII de France|Louis {{XVIII}}]], de retour de son exil \u00e0 [[Gand]],
        s''installe \u00e0 nouveau aux Tuileries.\n\n{{nobr|Louis {{XVIII}}}} et [[Charles
        X de France|Charles {{X}}]], puis la [[monarchie de Juillet]] se pr\u00e9occupent
        peu de l''urbanisme parisien. Le [[prol\u00e9tariat]] ouvrier, en forte expansion,
        s''entasse mis\u00e9rablement dans les quartiers centraux qui, avec plus de
        {{Unit\u00e9|100000|habitants}} au kilom\u00e8tre carr\u00e9, constituent
        d''importants foyers d''[[\u00e9pid\u00e9mie]] ; le [[chol\u00e9ra]] en 1832
        fait {{Unit\u00e9|32000|victimes}}. En 1848, 80 % des morts vont \u00e0 la
        fosse commune et les deux tiers des Parisiens sont trop pauvres pour payer
        des imp\u00f4ts. La masse [[paup\u00e9risation|paup\u00e9ris\u00e9e]] du petit
        peuple, d\u00e9laiss\u00e9e et exc\u00e9d\u00e9e, est m\u00fbre pour des r\u00e9voltes
        r\u00e9p\u00e9t\u00e9es que le pouvoir ne sent pas germer ou est s\u00fbr
        de vaincre : les [[barricade]]s font tomber Charles X lors des [[Trois Glorieuses|Trois
        glorieuses]] puis [[Louis-Philippe Ier|Louis-Philippe]] en 1848. La soci\u00e9t\u00e9
        de l''\u00e9poque est abondamment d\u00e9crite par [[Honor\u00e9 de Balzac|Balzac]],
        [[Victor Hugo]] ou [[Eug\u00e8ne Sue]].\n\nDurant cette p\u00e9riode, la ville
        acc\u00e9l\u00e8re son rythme de croissance pour atteindre le [[mur des Fermiers
        g\u00e9n\u00e9raux]]. Entre 1840 et 1844, la derni\u00e8re enceinte de Paris,
        dite [[Enceintes de Paris#Enceinte de Thiers|enceinte de Thiers]], est construite
        sur l''emplacement actuel du [[boulevard p\u00e9riph\u00e9rique de Paris|boulevard
        p\u00e9riph\u00e9rique]]. Au c\u0153ur de la ville, la [[rue Rambuteau]] est
        perc\u00e9e<ref group=\"c\">{{p.|452-510}}.</ref>.\n\nAvec l''av\u00e8nement
        du [[Second Empire]], Paris se transforme radicalement. De structure m\u00e9di\u00e9vale,
        aux constructions anciennes et insalubres, quasiment d\u00e9pourvue de grands
        axes de circulation, elle devient en moins de vingt ans une ville moderne.
        [[Napol\u00e9on III|Napol\u00e9on {{III}}]] a des id\u00e9es pr\u00e9cises
        sur l''urbanisme et le logement : le Paris d''aujourd''hui est donc avant
        tout celui d''[[Georges Eug\u00e8ne Haussmann|Haussmann]]. Des milliers de
        logements disparaissent, sur fond d''une [[histoire des bourses de valeurs#Le
        krach de Vienne en 1873, premi\u00e8re crise boursi\u00e8re internationale|sp\u00e9culation
        immobili\u00e8re qui sera la cause d''un krach financier international]].\n\n[[Fichier:Camille
        Pissarro - Avenue de l''Opera - Mus\u00e9e des Beaux-Arts Reims.jpg|thumb|L''avenue
        de l''Op\u00e9ra vue par [[Camille Pissarro|Pissarro]] depuis l''actuel H\u00f4tel
        du Louvre.]]\n\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Transformations de Paris sous
        le Second Empire|Liste des anciennes communes de Paris{{!}}Annexions de 1860}}\n\nLe
        {{Date-|1|janvier|1860}}, une loi permet \u00e0 Paris d''annexer plusieurs
        communes voisines<ref name=\"communes annex\u00e9es\">Voir l''article : [[Liste
        des anciennes communes de Paris]].</ref>. La capitale fran\u00e7aise passe
        ainsi de douze \u00e0 vingt arrondissements et de {{unit\u00e9/2|3288|\u00e0=7802|hectares}}<ref
        group=Note>Ces superficies incluent l''emprise de la Seine. Les superficies
        sont respectivement de {{Unit\u00e9|3288|ha}} en 1859 et {{Unit\u00e9|7088|ha}}
        en 1860 si l''on d\u00e9falque l''emprise de la Seine. Source : [https://books.google.fr/books?id=qQQOAAAAQAAJ&pg=PA129&dq=paris+%227+802%22
        ''''Statistique de la France compar\u00e9e avec les autres \u00c9tats de l''Europe'''',
        Maurice Block, Paris, 1860, {{p.|397-399}}].</ref>. Apr\u00e8s ces annexions,
        les limites administratives de la ville ne seront que peu modifi\u00e9es et
        la croissance urbaine, qui continue toujours de la fin du {{S-|XIX}} au {{S-|XX}},
        ne s''accompagnera donc plus d''une expansion des fronti\u00e8res communales,
        ce qui est \u00e0 l''origine de la \u00ab [[banlieue]] \u00bb<ref group=\"c\">{{p.|510-517}}.</ref>.\n\nLors
        de la [[Guerre franco-prussienne de 1870]], Paris est [[Si\u00e8ge de Paris
        (1870)|assi\u00e9g\u00e9e]] [[Chronologie du si\u00e8ge de Paris (1870)|pendant
        plusieurs mois]] mais n''est pas prise par les arm\u00e9es prussiennes. \u00c0
        cette occasion, est invent\u00e9e la [[poste a\u00e9rienne]], gr\u00e2ce aux
        [[Ballon mont\u00e9|ballons mont\u00e9s]]. Refusant l''[[Armistice franco-allemand
        (1871)|armistice]] sign\u00e9 le {{Date-|28|janvier|1871}} et \u00e0 la suite
        des \u00e9lections de f\u00e9vrier qui portent au pouvoir des royalistes d\u00e9sireux
        de mettre fin \u00e0 la guerre, les Parisiens s''insurgent le {{Date-|18|mars|1871}}.
        C''est le d\u00e9but de la [[Commune de Paris (1871)|Commune de Paris]]. L''[[Assembl\u00e9e
        nationale (1871)|Assembl\u00e9e monarchiste]] install\u00e9e provisoirement
        \u00e0 [[Versailles]], la r\u00e9prime entre les {{Date-|22 mai- 1871-}} et
        {{Date-|28 mai 1871-}} lors de la ''''[[Semaine sanglante]]'''' qui reste
        \u00e0 ce jour la derni\u00e8re [[guerre civile]] qu''ait connue Paris<ref
        group=\"c\">{{p.|518-521}}.</ref>{{,}}<ref group=\"f\">{{p.|194-204}}.</ref>.\nApr\u00e8s
        la guerre de 1870, pour se relever, la ville de Paris l\u00e8ve un grand emprunt
        public de {{unit\u00e9|1.2|million}} de francs qui a un grand succ\u00e8s
        ; il est souscrit plus de quinze fois<ref name=\"p.288\">{{harvsp|Colling|1949|p=288}}.</ref>.\n\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Si\u00e8ge de Paris (1870)|Chronologie du si\u00e8ge de
        Paris (1870)|Commune de Paris (1871)}}\n\n=== De la Belle \u00c9poque \u00e0
        la Seconde Guerre mondiale ===\n[[Fichier:Tour Eiffel 3b40739.jpg|thumb|left|La
        [[tour Eiffel]] pendant l''[[Exposition universelle de Paris de 1889|exposition
        universelle de 1889]].]]\n\nPendant la [[Belle \u00c9poque]], l''[[Innovation
        en Europe \u00e0 la Belle \u00c9poque|expansion \u00e9conomique]] de Paris
        est importante ; en 1913 la ville poss\u00e8de cent mille entreprises qui
        emploient un million d''ouvriers<ref name=Giget>[http://www.radiofrance.fr/chaines/france-culture2/nouveau_prog/connaissance/alacarte_fiche.php?src_id=29&diff_id=195000198
        L''innovation \u00e0 la Belle \u00e9poque] Conf\u00e9rence de Marc Giget,
        Professeur de gestion de l\u2019innovation au [[conservatoire national des
        arts et m\u00e9tiers]].</ref>. Entre 1900 et 1913, {{Unit\u00e9|175|cin\u00e9mas}}
        sont cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Paris, de nombreux [[Innovation en Europe \u00e0
        la Belle \u00c9poque#Les grands magasins|grands magasins]] voient le jour
        et contribuent au rayonnement de la ''''ville lumi\u00e8re''''. Lieu de toutes
        les sp\u00e9culations, Paris devient aussi la [[histoire des bourses de valeurs#La
        Place de Paris, centre financier mondial \u00e0 la Belle \u00c9poque|deuxi\u00e8me
        place financi\u00e8re internationale]] presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec
        Londres.\n\nDeux [[Expositions universelles de Paris|expositions universelles]]
        laissent une large empreinte dans la ville. La [[tour Eiffel]] est construite
        pour [[Exposition universelle de Paris de 1889|l''Exposition de 1889]] (centenaire
        de la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise]]) qui accueille vingt-huit millions
        de visiteurs. La premi\u00e8re ligne du [[M\u00e9tro de Paris|m\u00e9tropolitain]],
        le [[Grand Palais (Paris)|Grand Palais]], le [[Petit Palais]] et le [[pont
        Alexandre-III|pont Alexandre-{{III}}]] sont inaugur\u00e9s \u00e0 l''occasion
        de celle de [[1900]] qui re\u00e7oit cinquante-trois millions de visiteurs<ref
        name=Giget/>. L''industrie se d\u00e9place progressivement en proche banlieue
        o\u00f9 se trouve l''espace n\u00e9cessaire : [[Renault]] \u00e0 [[Boulogne-Billancourt]]
        ou [[Citro\u00ebn]] \u00e0 [[Suresnes]]. Cette migration est \u00e0 l''origine
        de la \u00ab ''''banlieue [[Communisme|rouge]]'''' \u00bb. N\u00e9anmoins
        certaines activit\u00e9s restent fortement implant\u00e9es dans la ville intra-muros,
        en particulier la presse et l''imprimerie<ref group=\"f\">{{p.|471-472}}.</ref>.\n\nDe
        la [[Belle \u00c9poque]] aux [[Ann\u00e9es folles en France|Ann\u00e9es folles]],
        Paris conna\u00eet l''apog\u00e9e de son influence culturelle (notamment autour
        des quartiers de [[Quartier du Montparnasse|Montparnasse]] et de [[Montmartre
        (Seine)|Montmartre]]) et accueille de tr\u00e8s nombreux artistes tels [[Pablo
        Picasso|Picasso]], [[Henri Matisse|Matisse]], [[Georges Braque|Braque]] ou
        [[Fernand L\u00e9ger]].\n\nEn 1910, une [[Crue de la Seine de 1910|crue centennale
        de la Seine]] provoque l''une des plus graves [[inondation]]s que la ville
        ait connue et cause trois milliards de francs de d\u00e9g\u00e2ts<ref group=\"c\">{{p.|573-574}}.</ref>.
        Lors de la [[Premi\u00e8re Guerre mondiale]], Paris, \u00e9pargn\u00e9e par
        les combats, subit des bombardements<ref>[http://batmarn1.club.fr/parisbom.htm
        L''aviation allemande bombarde Paris, en ao\u00fbt et septembre 1914].</ref>
        et des [[Pariser Kanonen|tirs de canon allemands]]. Ces bombardements restent
        sporadiques et ne constituent que des op\u00e9rations \u00e0 caract\u00e8re
        psychologique<ref group=\"c\">{{p.|579-592}}.</ref>. En 1917, la cr\u00e9ation
        d''une [[r\u00e9plique de Paris]] est envisag\u00e9e pour leurrer les aviateurs
        allemands venus bombarder la capitale. \n\nL''[[entre-deux-guerres]] se d\u00e9roule
        sur fond de crise sociale et \u00e9conomique. Les pouvoirs publics, pour r\u00e9pondre
        \u00e0 la [[crise du logement]], votent la [[loi Loucheur]] qui cr\u00e9e
        les [[Habitation \u00e0 bon march\u00e9|habitations \u00e0 bon march\u00e9]]
        (ou HBM) \u00e9rig\u00e9es \u00e0 l''emplacement de l''ancienne [[enceinte
        de Thiers]]. Les autres immeubles parisiens sont, pour l''essentiel, d\u00e9labr\u00e9s
        et constituent des foyers de [[tuberculose]] ; la densit\u00e9 urbaine culmine
        en 1921, Paris intra-muros comptant {{Unit\u00e9|2906000|habitants}}<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=5427&document_type_id=5&document_id=8716&portlet_id=11661
        d\u00e9mographie de Paris].</ref>. Parall\u00e8lement, des [[lotissement]]s
        se d\u00e9veloppent partout autour de la cit\u00e9, en \u00ab [[Agglom\u00e9ration
        parisienne|banlieue]] \u00bb o\u00f9 l''expansion se fait de fa\u00e7on anarchique,
        souvent en pleins champs sans r\u00e9els am\u00e9nagements ou \u00e9quipements
        publics<ref group=\"c\">{{p.|593-594}}.</ref>.\n\nLes Parisiens tentent de
        reprendre leur pr\u00e9\u00e9minence politique dans un contexte de multiples
        scandales financiers et de corruption des milieux politiques<ref group=\"f\">{{p.|225-226}}.</ref>.
        Le {{date-|6 f\u00e9vrier 1934}}, la manifestation des [[Jeunesses patriotes|Ligues
        patriotes]] contre la gauche parlementaire d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en \u00e9meute
        et fait dix-sept tu\u00e9s et mille cinq cents bless\u00e9s, puis le {{date-|14
        juillet 1935}}, un important d\u00e9fil\u00e9 en faveur du [[Front populaire
        (France)|Front populaire]] compte cinq cent mille manifestants<ref group=\"c\">{{p.|593-611}}.</ref>.\n\n[[Fichier:Bundesarchiv
        N 1576 Bild-007, Paris, Parade deutscher Panzer.jpg|thumb|D\u00e9fil\u00e9
        de [[Char l\u00e9ger|chars]] \u00e0 Paris en 1941. Les chars sont des [[Somua
        S-35]] et [[Hotchkiss H35]] fran\u00e7ais captur\u00e9s par les Allemands.]]\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Paris sous l''Occupation allemande}}\nPendant la [[Seconde
        Guerre mondiale]], Paris, d\u00e9clar\u00e9e [[ville ouverte]] d\u00e8s la
        [[bataille de France|d\u00e9b\u00e2cle]], est occup\u00e9e par la [[Wehrmacht]]
        le {{date-|14 juin 1940}}. Elle est relativement \u00e9pargn\u00e9e<ref group=Note>Paris
        souffre malgr\u00e9 tout de bombardements, qui se multiplient \u00e0 partir
        de 1942.</ref>. Le gouvernement du [[Philippe P\u00e9tain|mar\u00e9chal P\u00e9tain]]
        install\u00e9 \u00e0 Vichy, Paris cesse d''\u00eatre la capitale et devient
        le si\u00e8ge du commandement militaire allemand en France (''''Milit\u00e4rbefehlshaber
        in Frankreich'''')<ref group=\"c\">{{p.|613-620}}.</ref>. Le {{date-|23 d\u00e9cembre
        1940}}, l''ing\u00e9nieur [[Jacques Bonsergent]] est le premier r\u00e9sistant
        fusill\u00e9 \u00e0 Paris. Les {{nobr|16 et 17 juillet 1942}}, il est proc\u00e9d\u00e9
        \u00e0 la [[Rafle du V\u00e9lodrome d''Hiver|rafle du Vel'' d''Hiv'']], arrestation
        de {{Unit\u00e9|12884|[[Juifs]]}}, la plus massive en France, pour l''essentiel
        des femmes et des enfants<ref group=\"c\">{{p.|620-628}}.</ref>.\n\n\u00c0
        l''approche des [[Alli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale|troupes alli\u00e9es]],
        la [[R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise|R\u00e9sistance int\u00e9rieure]]
        d\u00e9clenche un soul\u00e8vement arm\u00e9 le {{Date-|19|ao\u00fbt|1944}}.
        La [[Lib\u00e9ration de Paris]] se fait le {{date-|25 ao\u00fbt}} avec l''entr\u00e9e
        dans Paris de la [[2e division blind\u00e9e (France)|{{2e|division}} blind\u00e9e]]
        du g\u00e9n\u00e9ral [[Philippe Leclerc de Hauteclocque|Leclerc]] et de la
        [[4e division d''infanterie (\u00c9tats-Unis)|{{4e|division}} d''infanterie
        am\u00e9ricaine]] du major-g\u00e9n\u00e9ral [[Raymond O. Barton]]<ref>Steven
        J. Zaloga, ''''Liberation of Paris 1944, Patton''s race for the Seine'''',
        Osprey Publishing, UK, 2008, {{p.|31}}, {{ISBN|1846032466|978-1846032462}}</ref>.
        La veille, Leclerc avait donn\u00e9 l''ordre au capitaine [[Raymond Dronne]]
        de percer les lignes ennemies avec sa neuvi\u00e8me compagnie, ''''La Nueve'''',
        ([[R\u00e9giment de marche du Tchad]]), qui arrive \u00e0 l''h\u00f4tel de
        ville \u00e0 {{Heure|21|22}} dans la soir\u00e9e du 24<ref>[http://liberation-de-paris.gilles-primout.fr/la-preparation/forces-en-presence/la-2eme-division-blindee
        Gilles Primout, ''''La Lib\u00e9ration de Paris, 19-25 ao\u00fbt 1944, La
        {{2e}} Division blind\u00e9e''''], site priv\u00e9 sur la Lib\u00e9ration
        de Paris.</ref>. Le g\u00e9n\u00e9ral [[Dietrich von Choltitz|von Choltitz]]
        capitule sans ex\u00e9cuter les ordres d''[[Adolf Hitler|Hitler]] demandant
        la destruction des principaux monuments de la ville<ref>[http://www.choltitz.de/bilderseiten/redentexte/truemmerfeldbefehl.htm
        ordres d''Hitler de d\u00e9truire Paris].</ref>{{,}}<ref>Jean Favier : Paris,
        deux mille ans d''histoire, {{p.|937}}.</ref>. La ville est relativement \u00e9pargn\u00e9e
        par les combats<ref group=\"c\">{{p.|628-632}}.</ref>. Paris est l''une des
        rares communes de France \u00e0 se voir d\u00e9cerner le titre de [[compagnon
        de la Lib\u00e9ration]]<ref>[http://www.ordredelaliberation.fr/fr_ville/paris.html
        Ordre de la Lib\u00e9ration - Paris].</ref>.\n\n=== Le Paris contemporain
        ===\n[[Fichier:Paris - 20150801 16h07 (10628).jpg|vignette|Vue du nord-ouest
        de Paris, depuis le troisi\u00e8me \u00e9tage de la [[tour Eiffel]].]]\nEn
        1956, Paris se lie \u00e0 [[Rome]] par un [[jumelage]] privil\u00e9gi\u00e9,
        symbole fort dans une dynamique g\u00e9ographiquement plus large<ref name=\"cidu\">{{lien
        web|url=http://www.ambafrance-de.org/IMG/chrono-f.pdf?1451/7c620dd745b772e3dffaf2a4bb755a2c96600cf3|titre=Relations
        franco-allemandes : Chronologie de la relation franco-allemande depuis 1948|site=ambafrance-de.org|consult\u00e9
        le=30 ao\u00fbt 2016|format=pdf}}</ref> de r\u00e9conciliation et de coop\u00e9ration
        apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=6594&document_type_id=5&document_id=16467&portlet_id=14992
        Le jumelage avec Rome].</ref>{{,}}<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?portal_component=17&elected_official_directory_id=8814&actormandate=31&page_id=1&document_id=16330
        Cinquantenaire du Jumelage Paris-Rome].</ref>.\n\nSous les mandats du [[Charles
        de Gaulle|g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle]] de 1958 \u00e0 1969, plusieurs \u00e9v\u00e9nements
        politiques se d\u00e9roulent dans la capitale. Le {{date-|17 octobre 1961}},
        une [[manifestation]] en faveur de l''[[guerre d''Alg\u00e9rie|ind\u00e9pendance
        de l''Alg\u00e9rie]] est violemment r\u00e9prim\u00e9e. Selon les estimations,
        entre {{unit\u00e9/2|32|et=325|personnes}} sont [[Massacre du 17 octobre 1961|massacr\u00e9es]]
        par la [[police (institution)|police]], alors dirig\u00e9e par [[Maurice Papon]]<ref>[http://www.lexpress.fr/info/france/dossier/octobre61/dossier.asp
        L''Express - Les \u00abratonnades\u00bb du 17 octobre 1961 : Retour sur une
        trag\u00e9die].</ref>. \u00c0 partir du {{date-|22 mars 1968}}, un [[Mai 68|important
        mouvement \u00e9tudiant]] d\u00e9marre \u00e0 l''[[Universit\u00e9 Paris-Ouest-Nanterre-La-D\u00e9fense|universit\u00e9
        de Nanterre]]. Il entra\u00eene dans le [[Quartier latin (quartier parisien)|quartier
        latin]] des manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent en \u00e9meutes.
        La contestation, prenant corps dans un contexte de solidarit\u00e9 internationale
        et d''\u00e9mulation (noirs et f\u00e9ministes am\u00e9ricains, [[Provo (mouvement)|\u00ab
        ''''provos'''' \u00bb]] n\u00e9erlandais, [[Printemps de Prague]], attentat
        contre l''Allemand [[Rudi Dutschke]], etc.) entre brim\u00e9s id\u00e9alistes
        et jeunes, berc\u00e9s par [[Bob Dylan]] et son tube ''''[[The Times They
        Are a-Changin'']]'''', voulant \u00ab changer le monde \u00bb, se d\u00e9veloppe
        tr\u00e8s vite en [[Mouvements sociaux de 1968 dans le monde|crise politique
        et sociale nationale]]. Le {{date-|13 mai}}, d''immenses d\u00e9fil\u00e9s
        rassemblent {{Unit\u00e9|800000|personnes}} venues protester contre les violences
        polici\u00e8res. Le 30 mai, une manifestation de soutien au gouvernement et
        au G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle r\u00e9unit un million de personnes, de la
        place de l''\u00c9toile \u00e0 celle de la Concorde. Apr\u00e8s deux mois
        de d\u00e9sordre et de troubles, les Parisiens votent massivement en faveur
        du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle lors des [[\u00c9lections l\u00e9gislatives
        fran\u00e7aises de 1968|\u00e9lections l\u00e9gislatives des 22 et 29 juin]]
        et le calme revient<ref group=\"c\">{{p.|665-668}}.</ref>.\n\nLe successeur
        du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, [[Georges Pompidou]] s''int\u00e9resse de
        pr\u00e8s \u00e0 la capitale. Il laisse son nom au b\u00e2timent qui abrite
        le [[mus\u00e9e national d''Art moderne]] et la [[biblioth\u00e8que publique
        d''information]] et \u00e0 la voie express rive droite. [[Val\u00e9ry Giscard
        d''Estaing]], pr\u00e9sident \u00e0 son tour, ne partage pas sa vision d''une
        modernisation radicale : il remet en cause le projet pr\u00e9vu pour les [[Halles
        de Paris|Halles]] et interrompt partiellement celui de voie express rive gauche.
        En 1976, l''\u00c9tat accorde pour la premi\u00e8re fois depuis 1871 une municipalit\u00e9
        autonome \u00e0 la capitale. Le gaulliste [[Jacques Chirac]] est alors \u00e9lu
        maire. Il sera r\u00e9\u00e9lu en 1983 et 1989. Sous le premier mandat du
        pr\u00e9sident [[Fran\u00e7ois Mitterrand]], une r\u00e9forme est adopt\u00e9e
        par la loi de [[d\u00e9centralisation]] du {{date-|31 d\u00e9cembre 1982}}
        : elle dote chaque arrondissement de la capitale d''un maire et d''un [[conseil
        municipal (France)|conseil municipal]] propre et non plus d\u00e9sign\u00e9
        par le [[Liste des maires de Paris|maire de Paris]]<ref group=\"c\">{{p.|668-670}}.</ref>.\n\nEn
        1991, les [[Rives de la Seine \u00e0 Paris|quais de la Seine]], du [[pont
        de Sully]] (en amont) au [[pont d''I\u00e9na]] (en aval), sont class\u00e9s
        sur la liste du [[patrimoine mondial]] de l''[[Organisation des Nations unies
        pour l''\u00e9ducation, la science et la culture|UNESCO]] au titre de remarquable
        ensemble fluvio-urbain avec ses monuments dont plusieurs constituent des chefs-d''\u0153uvre
        architecturaux au rayonnement mondial<ref>[http://whc.unesco.org/fr/list/600
        UNESCO - Paris, rives de la Seine].</ref>.\n[[Fichier:Marche hommage Charlie
        hebdo et aux victimes des attentats de janvier 2015 (25).jpg|gauche|vignette|[[Manifestations
        des 10 et 11 janvier 2015|Manifestation r\u00e9publicaine du 11 janvier 2015]]
        \u00e0 Paris - [[Place de la R\u00e9publique (Paris)|Place de la R\u00e9publique.]]]]\n\u00c9lu
        [[Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise|pr\u00e9sident de la
        R\u00e9publique]] en {{date-| mai 1995}}, Jacques Chirac est remplac\u00e9
        par [[Jean Tiberi]] dont l''unique mandat est marqu\u00e9 notamment par la
        mise au jour de plusieurs [[Affaire politico-financi\u00e8re|affaires politico-financi\u00e8res]]
        et par la division de la majorit\u00e9 municipale. En 2001, Paris \u00e9lit
        un maire de gauche, le [[Parti socialiste (France)|socialiste]] [[Bertrand
        Delano\u00eb]]. Il se d\u00e9marque de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs par sa
        volont\u00e9 affich\u00e9e de r\u00e9duire la place de l''automobile dans
        la ville au profit notamment des pi\u00e9tons et des [[transport en commun|transports
        en commun]]. Il d\u00e9veloppe l''animation de la vie parisienne par de grandes
        manifestations culturelles comme ''''[[Nuit blanche (manifestation culturelle)|Nuit
        Blanche]]'''' ou simplement ludiques comme ''''[[Paris Plages]]''''. Le {{date-|16
        mars 2008}}, Bertrand Delano\u00eb est r\u00e9\u00e9lu maire de Paris face
        \u00e0 [[Fran\u00e7oise de Panafieu]] (UMP)<ref>{{lien web|url=http://elections.leparisien.fr/elections-municipales-2008/actualite-resultats-direct-municipales/6774-paris-delanoe-reelu-dans-un-fauteuil-se-dote-d-une-equipe-etoffee-et-remaniee.php|titre=
        Delano\u00eb, r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil, se dote d''une \u00e9quipe
        \u00e9toff\u00e9e et remani\u00e9e |\u00e9diteur=leparisien.fr|date=21 mars
        2008|auteur=Agence France Presse|consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>.
        \u00c0 l''occasion des [[\u00c9lections municipales de 2014 \u00e0 Paris|\u00e9lections
        municipales de 2014]], [[Anne Hidalgo]], premi\u00e8re adjointe de Bernard
        Delano\u00eb, devient la [[Liste des maires de Paris|premi\u00e8re femme maire
        de Paris]]<ref>{{lien web|url=http://www.lefigaro.fr/politique/2014/04/05/01002-20140405ARTFIG00078-anne-hidalgo-premiere-femme-de-l-histoire-maire-de-paris.php|titre=
        Anne Hidalgo, premi\u00e8re femme de l''Histoire maire de Paris |\u00e9diteur=lefigaro.fr|date=5
        avril 2014|auteur=Emmanuel Galiero|consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>.\n\nDepuis
        [[2015]], la [[France]] subit une [[Terrorisme en France|vague d''attentats
        terroristes islamistes]] sans pr\u00e9c\u00e9dent. La ville de Paris est \u00e9galement
        touch\u00e9e en [[Attentats de janvier 2015 en France|janvier 2015]] avec
        la [[Attentat contre Charlie Hebdo|tuerie contre Charlie Hebdo]] et la [[Attentats
        de janvier 2015 en France|prise d''otage de l''Hyper Casher]] qui fait {{Unit\u00e9|17|victimes}}.
        \u00c0 la suite de ces tragiques \u00e9v\u00e9nements, une [[Manifestations
        des 10 et 11 janvier 2015|manifestation r\u00e9publicaine historique]] se
        d\u00e9roule le {{Date|11 janvier 2015}} r\u00e9unissant plus de {{nobr|trois
        millions}} de personnes et pr\u00e8s de {{Unit\u00e9|50|chefs}} d''\u00c9tat,
        pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 d''expression et rendre hommage aux victimes
        du terrorisme. Dix mois plus tard, le {{Date|13 novembre 2015}}, des attaques
        sans pr\u00e9c\u00e9dent ont frapp\u00e9 la capitale et sa banlieue sous forme
        d''[[Attentats du 13 novembre 2015 en France|actions kamikazes]] aux abords
        du [[Stade de France]], de [[Tuerie de masse|tueries de masse]] dans des terrasses
        de caf\u00e9 dans le [[10e arrondissement de Paris|{{10e}}]] et le [[11e arrondissement
        de Paris|{{11e|arrondissement}}]] ainsi qu''\u00e0 la salle de spectacle du
        [[Bataclan]], attaques organis\u00e9es par un commando d''une dizaine d''hommes
        se revendiquant de l''[[\u00c9tat islamique (organisation)|\u00c9tat islamique]]
        qui ont fait {{Unit\u00e9|130|morts}} et des centaines de bless\u00e9s<ref>{{lien
        web|url=http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2015/11/16/01016-20151116ARTFIG00008-attentats-terroristes-en-france-2015-annus-horribilis.php|titre=
        Attentats terroristes en France: 2015, \u00abannus horribilis\u00bb |\u00e9diteur=lefigaro.fr|date=16
        novembre 2015|auteur=Eug\u00e9nie Basti\u00e9|consult\u00e9 le=27 avril 2017}}.</ref>.\n\n==
        Politique et administration ==\n=== Organisation administrative ===\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Mairie de Paris|Arrondissements de Paris|Liste des d\u00e9put\u00e9s
        de Paris|Liste des conseillers de Paris}}\n\n[[Fichier:Paris plan jms.png|thumb|Carte
        des [[arrondissements de Paris]].]]\n\nDepuis la [[R\u00e9organisation de
        la r\u00e9gion parisienne en 1964|loi du 10 juillet 1964 portant r\u00e9organisation
        de la r\u00e9gion parisienne]], entr\u00e9e compl\u00e8tement en vigueur le
        {{date-|1 janvier 1968}}, Paris est \u00e0 la fois un [[D\u00e9partement fran\u00e7ais|d\u00e9partement]]
        et une [[Commune (France)|commune]]. Auparavant et depuis 1790, Paris \u00e9tait
        le chef-lieu du [[Seine (d\u00e9partement)|d\u00e9partement de la Seine]].
        La commune est divis\u00e9e en vingt [[Arrondissements de Paris|arrondissements
        municipaux]] cr\u00e9\u00e9s lors de son [[Liste des anciennes communes de
        Paris|extension territoriale]] de 1860, en remplacement des [[Anciens arrondissements
        de Paris|douze arrondissements]] qui existaient auparavant depuis le {{date-|11
        octobre 1795}}, et en dix-huit [[Circonscriptions \u00e9lectorales fran\u00e7aises|circonscriptions
        \u00e9lectorales]].\n\nLe D\u00e9partement de Paris n''a pas d''autre subdivision
        que la seule commune qui le compose. Les entit\u00e9s municipale et d\u00e9partementale
        ont une seule assembl\u00e9e d\u00e9lib\u00e9rante, un r\u00e8glement int\u00e9rieur
        unique et des ordres du jour fusionn\u00e9s pour le Conseil de Paris. Effective
        depuis 1987 au plan administratif, la fusion des services de la commune et
        du d\u00e9partement imbrique profond\u00e9ment les deux institutions. Une
        loi adopt\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 pr\u00e9voit la fusion effective des
        deux collectivit\u00e9s, ainsi que le regroupement administratif et \u00e9lectoral
        des quatre premiers arrondissements, au {{1er}} janvier 2019.\n\n=== Statut
        ===\n[[Fichier:Hotel de Ville Paris Wikimedia Commons.jpg|thumb|upright=1.5|L''[[h\u00f4tel
        de ville de Paris]] la nuit]]\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Loi relative \u00e0
        l''organisation administrative de Paris, Marseille, Lyon {{!}}Loi PML|Pr\u00e9fet
        de Paris|Pr\u00e9fecture de police|Liste des maires d''arrondissement de Paris}}\n\nLe
        statut de la ville a chang\u00e9 plusieurs fois. Du {{nobr|26 mars}} au {{date-|22
        mai 1871}}, Paris fut le si\u00e8ge d''un pouvoir insurrectionnel, la [[Commune
        de Paris (1871)|Commune de Paris]], avec une assembl\u00e9e d\u00e9mocratiquement
        \u00e9lue. La [[Troisi\u00e8me R\u00e9publique (France)|Troisi\u00e8me R\u00e9publique]]
        fut dirig\u00e9e au d\u00e9but par des conservateurs effray\u00e9s par cet
        \u00e9pisode. Ceux-ci \u00e9dict\u00e8rent la loi du {{date-|5 avril 1884}}
        qui donnait le pouvoir ex\u00e9cutif au [[Liste des pr\u00e9fets de la Seine|pr\u00e9fet
        de la Seine]] et les pouvoirs de police au [[pr\u00e9fecture de police|pr\u00e9fet
        de police]]. Le [[conseil de Paris]], \u00e9lu lors des \u00e9lections municipales,
        d\u00e9signait chaque ann\u00e9e un [[Liste des pr\u00e9sidents du conseil
        municipal de Paris|pr\u00e9sident]] dont la fonction \u00e9tait principalement
        repr\u00e9sentative. Paris n''avait alors pas de maire. Le budget de la ville
        devait \u00eatre approuv\u00e9 par l''\u00c9tat.\n\nLa [[R\u00e9organisation
        de la r\u00e9gion parisienne en 1964|r\u00e9organisation de la r\u00e9gion
        parisienne]] qui entre en vigueur le {{date|1|janvier|1968}} fait de Paris
        \u00e0 la fois une [[Commune (France)|commune]] et un [[D\u00e9partement fran\u00e7ais|d\u00e9partement]]
        : le conseil municipal de Paris et le [[conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Seine]]
        sont remplac\u00e9s par le [[conseil de Paris]], qui exerce \u00e0 la fois
        les comp\u00e9tences d''un [[conseil municipal (France)|conseil municipal]]
        et celles d''un [[conseil g\u00e9n\u00e9ral (France)|conseil g\u00e9n\u00e9ral]]<ref>Loi
        n\u00b064-707 du 10 juillet 1964, articles 3 et 4</ref>. Celui-ci est mis
        en place au {{date|1|janvier|1968}}. Mais il faut attendre la loi du {{date-|31
        d\u00e9cembre 1975}} (entr\u00e9e en vigueur lors des [[\u00c9lections municipales
        fran\u00e7aises de 1977|\u00e9lections municipales de 1977]]) pour que Paris
        retrouve un statut similaire \u00e0 celui des autres collectivit\u00e9s avec
        la restauration du poste de [[maire de Paris]], \u00e9lu par le conseil de
        Paris et d\u00e9tenteur du pouvoir ex\u00e9cutif. Des commissions d''arrondissements,
        dont les membres sont choisis \u00e0 parit\u00e9 entre les \u00e9lecteurs,
        le maire de Paris et le Conseil de Paris, ont un r\u00f4le consultatif et
        d''animation. Le pr\u00e9fet de police, nomm\u00e9 par l''\u00c9tat, conserve
        les pouvoirs de [[Police (institution)|police]]. Enfin, la [[Loi relative
        \u00e0 l''organisation administrative de Paris, Marseille, Lyon|loi PML]]
        du {{date-|31 d\u00e9cembre 1982}}, entr\u00e9e en vigueur \u00e0 Paris lors
        des [[\u00c9lections municipales de 1983 \u00e0 Paris|\u00e9lections municipales
        de 1983]] et portant \u00e0 163 le nombre de conseillers de Paris, \u00e9tend
        les pouvoirs du conseil de Paris (principalement en mati\u00e8re budg\u00e9taire)
        et cr\u00e9e les conseils d''arrondissements.\n\nDepuis le d\u00e9cret 2002-810
        du {{date-|2 mai 2002}}, les pouvoirs de [[Police administrative en France|police
        administrative]] sont partag\u00e9s entre le maire de Paris et le pr\u00e9fet
        de police qui se pr\u00eatent r\u00e9ciproquement leurs moyens d''action \u00e0
        cet effet. Ce dernier peut si\u00e9ger au conseil de Paris et doit lui soumettre
        chaque ann\u00e9e son budget et son compte<ref group=s>[http://www.paris.fr/portail/politiques/Portal.lut?page_id=4825&document_type_id=5&document_id=3048&portlet_id=10317
        Paris Politiques> Statut et institutions de Paris> L\u2019\u00e9volution du
        statut de Paris> Les r\u00e9centes \u00e9volutions l\u00e9gislatives].</ref>
        (bien que ce budget reste d\u00e9cid\u00e9 par l''\u00c9tat). Le maire est
        d\u00e9sormais impliqu\u00e9 dans la [[politique de s\u00e9curit\u00e9]] m\u00eame
        si les pouvoirs en ce domaine restent entre les mains du pr\u00e9fet de police.
        Le projet de loi d\u00e9battu en 2016 doit donner l''essentiel des pouvoirs
        de gestion de la voirie \u00e0 la mairie d\u00e8s 2017 hormis les voies d\u2019acc\u00e8s
        aux b\u00e2timents des institutions nationales tels que l\u2019\u00c9lys\u00e9e,
        Matignon ou certaines ambassades. Les {{unit\u00e9|1800|agents}} de surveillance
        de Paris seront affect\u00e9s \u00e0 une \u00ab brigade de lutte contre les
        incivilit\u00e9s \u00bb<ref name=\"PL16\"/>.\n\nL''action du conseil de Paris
        s''exerce \u00e9galement par l''interm\u00e9diaire de soci\u00e9t\u00e9s dont
        il poss\u00e8de une part du capital, les [[soci\u00e9t\u00e9s d''\u00e9conomie
        mixte de Paris]].\n\n==== Fusion des collectivit\u00e9s et regroupement de
        quatre arrondissements ====\nEn 2015, la [[Cour des comptes (France)|Chambre
        r\u00e9gionale des comptes]], appuy\u00e9e par la maire de Paris, recommande
        de fusionner le d\u00e9partement de Paris et la commune de Paris en une collectivit\u00e9
        unique<ref>{{lien web|url=http://www.acteurspublics.com/2015/10/05/le-departement-de-paris-n-a-plus-lieu-d-etre-selon-la-chambre-regionale-des-comptes|titre=Le
        d\u00e9partement de Paris n\u2019a plus lieu d\u2019\u00eatre, selon la chambre
        r\u00e9gionale des comptes|\u00e9diteur=Acteurs publics|date=5 octobre 2015|auteur=Pierre
        Laberrondo|consult\u00e9 le=5 octobre 2015}}</ref>. La maire de Paris propose
        en {{date-|janvier 2016}} un v\u0153u au conseil municipal reprenant cette
        proposition, mais aussi la fusion des quatre premiers [[Arrondissements de
        Paris|arrondissements]] \u00e0 l''horizon 2020. La population de ce nouvel
        arrondissement serait alors d''un peu plus de {{unit\u00e9|100000|habitants}}<ref>{{lien
        web|url=http://www.lemonde.fr/societe/article/2016/01/29/tout-comprendre-sur-les-vingt-arrondissements-de-paris_4856332_3224.html|titre=Tout
        comprendre aux vingt arrondissements de Paris|\u00e9diteur=lemonde.fr|date=29
        janvier 2016|auteur=Agence France Presse|consult\u00e9 le=30 janvier 2016}}</ref>.
        Un [[projet de loi]] pr\u00e9sent\u00e9 en ao\u00fbt 2016 reprend ces propositions
        avec la mise en place au {{date-|1 janvier 2019}} d''une collectivit\u00e9
        \u00e0 statut particulier r\u00e9unissant commune et d\u00e9partement et nomm\u00e9e
        \u00ab Ville de Paris \u00bb<ref name=\"PL16\">{{lien web|url=http://www.lemonde.fr/politique/article/2016/08/03/la-reforme-du-statut-de-paris-doit-donner-plus-de-pouvoir-a-la-capitale_4977853_823448.html|titre=La
        r\u00e9forme du statut de Paris doit donner plus de pouvoir \u00e0 la capitale|\u00e9diteur=lemonde.fr|date=3
        ao\u00fbt 2016|consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>. \n\nCe projet de
        loi est d\u00e9finitivement adopt\u00e9 et la loi est promulgu\u00e9e en f\u00e9vrier
        2017<ref>{{lien web|url=http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/02/16/accord-definitif-du-parlement-a-la-reforme-du-statut-de-paris_5080680_823448.html#ZXR1dY2IVjFw6DfD.99|titre=Accord
        d\u00e9finitif du Parlement \u00e0 la r\u00e9forme du statut de Paris|\u00e9diteur=lemonde.fr|date=16
        f\u00e9vrier 2017|consult\u00e9 le=16 f\u00e9vrier 2017}}</ref>{{,}}<ref>Loi
        {{n\u00b0}}2017-257 du 28 f\u00e9vrier 2017 relative au statut de Paris et
        \u00e0 l''am\u00e9nagement m\u00e9tropolitain ([https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2017/2/28/2017-257/jo/texte
        lire sur L\u00e9gifrance]).</ref>. La r\u00e9forme ne supprime pas les quatre
        premiers arrondissements<ref name=\"rapport-an\">Commentaire de l''article
        17, [http://www.assemblee-nationale.fr/14/rapports/r4293.asp rapport {{n\u00b0}}4212]
        fait au nom de la commission des lois de l''Assembl\u00e9e nationale par [[Jean-Yves
        Le Bouillonnec]] et [[Patrick Mennucci]].</ref> mais les regroupe en un secteur
        administratif et \u00e9lectoral unique. Ce secteur est pourvu d''un conseil
        et d''un maire communs aux quatre arrondissements, comme \u00e0 [[Secteurs
        et arrondissements de Marseille|Marseille]] o\u00f9 les seize arrondissements
        sont regroup\u00e9s en huit secteurs. Le nombre des [[conseil de Paris|conseillers
        de Paris]] est inchang\u00e9.\n\n=== Intercommunalit\u00e9 ===\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Paris M\u00e9tropole|M\u00e9tropole du Grand Paris}}\n[[File:PierreMansat.jpg|vignette|L''adjoint
        de Bertrand Delano\u00eb [[Pierre Mansat]] renoue les liens entre Paris et
        sa banlieue.]]\nContrairement aux autres m\u00e9tropoles fran\u00e7aises,
        il n''a longtemps pas exist\u00e9 d''intercommunalit\u00e9 \u00e0 fiscalit\u00e9
        propre entre Paris et sa banlieue. Paris n''\u00e9tait que membre de certains
        syndicats intercommunaux comme le [[Syndicat interd\u00e9partemental pour
        l''assainissement de l''agglom\u00e9ration parisienne]] (SIAAP) ou le [[Syndicat
        des transports d''\u00cele-de-France]] (STIF), apr\u00e8s avoir longtemps
        externalis\u00e9 ses \u00e9quipements, tels les cimeti\u00e8res ou usines
        d''incin\u00e9ration, hors de Paris. Le territoire parisien ne couvre que
        le centre de la m\u00e9tropole, contrairement aux autres grandes m\u00e9tropoles
        internationales. Ce manque structurel est consid\u00e9r\u00e9 comme un des
        probl\u00e8mes majeurs de l''agglom\u00e9ration parisienne<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=6135&document_type_id=4&document_id=13953&portlet_id=14061&multileveldocument_sheet_id=1510
        Une histoire crois\u00e9e de Paris et de ses banlieues].</ref>, alors l''organisation
        des besoins collectifs (transports, logement, etc.) qui d\u00e9passent de
        loin le cadre communal. La r\u00e9gion [[\u00cele-de-France]] ne peut organiser
        la m\u00e9tropole alors que 80 % de l''espace r\u00e9gional reste rural.\n\nLa
        fiscalit\u00e9 locale est de m\u00eame tr\u00e8s concentr\u00e9e dans certaines
        communes riches en entreprises et/ou populations ais\u00e9es. C''est le cas
        exemplaire de [[Neuilly-sur-Seine]] qui b\u00e9n\u00e9ficie des rentr\u00e9es
        fiscales d''une population parmi les plus ais\u00e9es de France et de nombreuses
        entreprises de [[La D\u00e9fense]], tout en ne comptant que 2,8 % de logements
        sociaux<ref>[http://tempsreel.nouvelobs.com/actualites/politique/20070704.OBS5021/logement_social__francois_fillonvole_au_secours_de_neui.html
        Le Nouvel Observateur - Logement social : Fran\u00e7ois Fillon vole au secours
        de Neuilly].</ref>, alors que les charges qu''entra\u00eene l\u2019afflux
        sur un territoire de populations de conditions modestes sont support\u00e9es
        par des communes qui n\u2019ont pas toujours la possibilit\u00e9 de trouver
        dans leurs limites administratives les ressources n\u00e9cessaires pour les
        compenser. A contrario, [[Clichy-sous-Bois]] est ainsi une des villes les
        plus pauvres du pays qui cumule une population jeune et d\u00e9favoris\u00e9e
        avec des ressources fiscales propres tr\u00e8s limit\u00e9es, vivant essentiellement
        de dotations de l''\u00c9tat ne permettant pas d''assurer des services comparables
        \u00e0 ceux des communes ais\u00e9es<ref>[http://www.liberation.fr/actualite/societe/211922.FR.php
        Lib\u00e9ration - Clichy-sous-Bois, des chiffres pour le dire].</ref>.\n\nCes
        difficult\u00e9s, manifestes apr\u00e8s les [[\u00e9meutes de 2005 dans les
        banlieues fran\u00e7aises]], sont \u00e0 l''origine de la Conf\u00e9rence
        m\u00e9tropolitaine de l\u2019agglom\u00e9ration parisienne qui s''est r\u00e9unie
        \u00e0 l''initiative de la ville de Paris pour la premi\u00e8re fois en mairie
        de [[Vanves]] le {{date-|7 juillet 2006}}<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=95&document_type_id=4&document_id=21823&portlet_id=13549
        Conf\u00e9rence m\u00e9tropolitaine de l\u2019agglom\u00e9ration parisienne].</ref>,
        apr\u00e8s que l''adjoint [[Pierre Mansat]] a renou\u00e9 le dialogue de Paris
        avec les communes riveraines. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique [[Nicolas
        Sarkozy]] se saisit de cet enjeu dans son discours du {{date-|26 juin 2007}}<ref>[http://www.elysee.fr/elysee/elysee.fr/francais/actualites/2007/juin/inauguration_du_satellite_n3_de_roissy_charles-de-gaulle.78946.html
        Pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique - Inauguration du Satellite {{num\u00e9ro|3}}
        de Roissy Charles-de-Gaulle].</ref>, critiquant le projet de [[sch\u00e9ma
        directeur de la r\u00e9gion \u00cele-de-France]] (SDRIF), se disant repenser
        \u00ab l''organisation des pouvoirs \u00bb et cr\u00e9er une communaut\u00e9
        urbaine, imposant de fait la vision d''une reprise en main par l''\u00c9tat<ref>[http://www.liberation.fr/actualite/politiques/263866.FR.php
        Journal Lib\u00e9ration du 28 juin 2007 - Nouveau tour de piste pour le \u00ab
        Grand Paris \u00bb].</ref>{{,}}<ref>[http://www.20minutes.fr/article/169001/Paris-Sarkozy-relance-le-projet-d-un-Grand-Paris.php
        Journal 20 minutes - Sarkozy relance le projet d''un \u00ab Grand Paris \u00bb].</ref>.
        Le projet heurte de nombreux \u00e9lus locaux de l''agglom\u00e9ration<ref>[http://www.20minutes.fr/article/169099/Paris-Grand-Paris-les-elus-reagissent.php
        Journal 20 minutes - \u00ab Grand Paris \u00bb : les \u00e9lus r\u00e9agissent].</ref>.
        [[Christian Blanc]]<ref>{{Lien web|url=https://www.lesechos.fr/info/france/4703193.htm|titre=Christian
        Blanc prend en charge la r\u00e9gion capitale|\u00e9diteur=Les \u00c9chos|date=19
        mars 2008|consult\u00e9 le=3 mai 2008}}.</ref> puis [[Maurice Leroy]]<ref>[https://www.lesechos.fr/info/france/020646997731-le-secretaire-d-etat-abandonne-le-chantier-du-grand-paris-au-milieu-du-gue.htm
        \u00ab Le secr\u00e9taire d''\u00c9tat abandonne le chantier du Grand Paris
        au milieu du gu\u00e9 \u00bb], ''''[[Les \u00c9chos]]'''', 5 juillet 2010.</ref>
        sont charg\u00e9s de la R\u00e9gion Capitale au gouvernement. La [[Soci\u00e9t\u00e9
        du Grand Paris]] re\u00e7oit pour mission de construire le projet de m\u00e9tro
        automatique [[Grand Paris Express]]<ref name=\"Loi\">{{L\u00e9gifrance|base=JORF|num\u00e9ro=PRMX0920421L|texte=Loi
        {{n\u00b0|2010-597}} du 3 juin 2010 relative au Grand Paris}}.</ref>. Mais
        c''est le [[Gouvernement Jean-Marc Ayrault (2)|gouvernement Ayrault]] qui
        donne apr\u00e8s 2012 une traduction institutionnelle au p\u00e9rim\u00e8tre
        identifi\u00e9 par le projet de transports en cr\u00e9ant la [[M\u00e9tropole
        du Grand Paris]], d\u00e9finie par la [[Loi de modernisation de l''action
        publique territoriale et d''affirmation des m\u00e9tropoles|loi du 27 janvier
        2014]] dans le cadre de l''[[Acte III de la d\u00e9centralisation]]. Au {{date-|1|janvier|2016}},
        elle regroupe Paris, les communes de la [[G\u00e9ographie de l''\u00cele-de-France#La
        petite couronne|petite couronne]] et sept communes de la [[G\u00e9ographie
        de l''\u00cele-de-France#La grande couronne|grande couronne]].\n\n=== Liste
        des maires ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Liste des maires de Paris}}\n\n{{\u00c9luD\u00e9but
        |Titre= Liste des maires successifs depuis 1977}}\n\n{{\u00c9lu |D\u00e9but=20
        mars 1977|Fin=16 mai 1995|Identit\u00e9=[[Jacques Chirac]]|Parti= [[Rassemblement
        pour la R\u00e9publique|RPR]]|Qualit\u00e9= [[Haute fonction publique fran\u00e7aise|Haut
        fonctionnaire]]<br>Membre (1968-1982) et pr\u00e9sident (1970-1979) du [[conseil
        g\u00e9n\u00e9ral de la Corr\u00e8ze]]<br>D\u00e9put\u00e9 de la Corr\u00e8ze
        (1967, 1968, 1973, 1976-1986, 1988-1995)<br>Secr\u00e9taire d''\u00c9tat (1967-1971),
        ministre (1971-1974), [[Premier ministre fran\u00e7ais|Premier ministre]]
        (1974-1976 et 1986-1988)}}\n{{\u00c9lu |D\u00e9but=22 mai 1995|Fin=25 mars
        2001|Identit\u00e9=[[Jean Tiberi]]|Parti= [[Rassemblement pour la R\u00e9publique|RPR]]|Qualit\u00e9=[[Magistrat
        (France)|Magistrat]]<br>Premier adjoint au maire de Paris (1983-1995), maire
        du [[5e arrondissement de Paris|{{5e|arrondissement}}]] (1983-1995 et 2001-2014)<br>D\u00e9put\u00e9
        de Paris (1968-2012)<br>Secr\u00e9taire d''\u00c9tat (1976)}}\n{{\u00c9lu
        |D\u00e9but=25 mars 2001|Fin=5 avril 2014|Identit\u00e9=[[Bertrand Delano\u00eb]]|Parti=
        [[Parti socialiste (France)|PS]]|Qualit\u00e9=Conseiller en communication<br>Conseiller
        de Paris (1977-2014)<br>D\u00e9put\u00e9 (1981-1986), puis s\u00e9nateur (1995-2001)
        de Paris}}\n{{\u00c9lu actuel|D\u00e9but=5 avril 2014|Fin=  |Identit\u00e9=[[Anne
        Hidalgo]]|Parti= [[Parti socialiste (France)|PS]]|Qualit\u00e9=[[Inspection
        du travail|Inspectrice du travail]]<br>Premi\u00e8re adjointe au maire de
        Paris (2001-2014)<br>Conseill\u00e8re r\u00e9gionale d''[[\u00cele-de-France]]
        (2004-2014)}}\n{{\u00c9luFin}}\n\nLa particularit\u00e9 du [[Loi relative
        \u00e0 l''organisation administrative de Paris, Marseille, Lyon|mode de scrutin
        par arrondissement]] fait que lors de sa premi\u00e8re \u00e9lection en [[\u00c9lections
        municipales de 2001 \u00e0 Paris|2001]], [[Bertrand Delano\u00eb]] \u00e9tait
        minoritaire en nombre de voix mais avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gr\u00e2ce
        \u00e0 un nombre sup\u00e9rieur de [[Conseil de Paris|conseillers de Paris]].\n\n===
        Budget et fiscalit\u00e9 ===\nLe budget primitif 2011 (ville et d\u00e9partement)
        s\u2019\u00e9levait \u00e0 {{unit\u00e9|8.582|milliards}} d\u2019[[euro]]s
        dont {{unit\u00e9|6.906|milliards}} d\u2019euros consacr\u00e9s au fonctionnement
        et environ {{unit\u00e9|1.676}} \u00e0 l\u2019investissement<ref group=s name=\"budget
        2011\">[http://labs.paris.fr/commun/budget_primitif_2011/pdf/chiffres_cles.pdf
        Budget 2011 de la ville et d\u00e9partement de Paris].</ref>. L''encours de
        dette s\u2019\u00e9levait \u00e0 {{unit\u00e9|2.696|milliards}} d\u2019[[euro]]s.
        Les emprunts garantis par le d\u00e9partement de Paris en [[2008]] s''\u00e9levaient
        \u00e0 {{unit\u00e9|26.6|milliards}} d''[[euro]]s<ref group=s>[http://www.paris.fr/portail/pratique/Portal.lut?page_id=7708&document_type_id=4&document_id=49199&portlet_id=17822&multileveldocument_sheet_id=8692
        Le budget primitif 2008 : \u00e9tat de la dette].</ref>.\n\nApr\u00e8s une
        stabilit\u00e9 entre [[2000]] et [[2008]]<ref>[http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/documentation.donnees_detaillees;jsessionid=OL0OJYMOT3NPZQFIEMRSFE4AVARW4IV1?paf_dm=shared&paf_gm=content&paf_gear_id=1900029&pageId=doc_stat_donnees_detaillees&sfid=4502&region=&_requestid=760087
        Site officiel de la direction g\u00e9n\u00e9rale des Imp\u00f4ts].</ref>,
        les taux d\u2019imposition ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s en [[2009]] et
        sont port\u00e9s \u00e0 9,59 % pour la [[taxe d''habitation]], 7,75 % pour
        la taxe sur le foncier b\u00e2ti, 14,72 % pour la taxe sur le foncier non
        b\u00e2ti et 13,46 % pour la [[taxe professionnelle]]<ref group=s name=\"budget
        2009\">[http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=4857&document_type_id=5&document_id=7962&portlet_id=10385
        Budget 2009 de la ville de Paris].</ref>{{,}}<ref>[http://www.lefigaro.fr/impots/2009/09/29/05003-20090929ARTFIG00001-le-grand-ecart-entre-les-villes-vertueuses-et-les-autres-.php
        Le Figaro - 28 septembre 2009 - Hausse des imp\u00f4ts locaux \u00e0 Paris
        en 2009].</ref>. La fiscalit\u00e9 repr\u00e9sente 55 % des recettes de la
        ville<ref group=s name=\"budget 2009\"/>. Paris est l''une des quinze grandes
        villes fran\u00e7aises (de plus de {{Unit\u00e9|1000000|habitants}}) n''ayant
        pas augment\u00e9 ses taux d''imp\u00f4t foncier en cinq ans<ref>[https://www.lesechos.fr/patrimoine/immobilier/300223949.htm
        Les \u00c9chos - Taxe fonci\u00e8re : les villes qui ont subi la plus forte
        hausse].</ref>. Cette stabilit\u00e9 ne concerne que les taux d''imposition.
        La bulle immobili\u00e8re qui s''est d\u00e9velopp\u00e9e pendant toute la
        premi\u00e8re mandature de M. Delano\u00eb a permis une hausse extr\u00eamement
        importante des rentr\u00e9es fiscales assises sur l''immobilier. Le nombre
        des transactions en m\u00eame temps que leur valeur a consid\u00e9rablement
        augment\u00e9. Cette bulle fiscale a permis d''accro\u00eetre les effectifs
        de la Mairie de Paris de 40 \u00e0 {{Unit\u00e9|49000|agents}} ({{Unit\u00e9|73000|agents}},
        en 2013, pour la mairie et le d\u00e9partement de Paris selon l\u2019[[Ifrap]]<ref
        name=\"Paris, finances en danger\">[http://lecercle.lesechos.fr/entreprises-marches/finance-marches/finances/221186902/paris-finances-danger
        Paris, finances en danger], Aurelien Veron, lecercle.lesechos.fr, 17 d\u00e9cembre
        2013.</ref>). L''explosion de cette bulle immobili\u00e8re temporaire laisse
        la mairie avec un exc\u00e9dent de d\u00e9penses permanentes \u00e0 financer
        autrement. C''est pourquoi Bertrand Delano\u00eb a annonc\u00e9 en 2008 la
        cr\u00e9ation d''une nouvelle taxe d\u00e9partementale de 3 % sur le foncier
        (pay\u00e9e uniquement par les propri\u00e9taires) et une hausse des taux
        de l''imp\u00f4t foncier<ref>Nouvelle taxe fonci\u00e8re d\u00e9partementale
        de 3 % et augmentation des 4 taxes locales (taxe d''habitation, taxes sur
        le foncier b\u00e2ti et le non b\u00e2ti et enfin taxe professionnelle), {{cf.}}
        ''''Le Figaro'''' du 29 octobre 2008, [http://www.lefigaro.fr/impots/2008/10/08/05003-20081008ARTFIG00453-delanoe-augmente-les-impots-locaux-a-paris-.php
        ''''Les imp\u00f4ts locaux en hausse de 9 % \u00e0 Paris en 2009''''].</ref>.
        Pour la p\u00e9riode 2007-2012, l''Union nationale de la propri\u00e9t\u00e9
        immobili\u00e8re (UNPI) calcule que Paris est la ville qui a connu la progression
        nationale la plus forte de sa taxe fonci\u00e8re (+ 67,90 % contre 21,17 %
        en moyenne), en raison notamment de la cr\u00e9ation de ce taux d\u00e9partemental<ref>[http://www.lejdd.fr/Economie/Ces-grandes-villes-ou-la-taxe-fonciere-explose-632997
        Ces grandes villes o\u00f9 la taxe fonci\u00e8re explose], Le JDD, 8 octobre
        2013 .</ref>{{,}}<ref>[http://www.unpi.org/docunpi/otf2013/75.pdf Observatoire
        UNPI des taxes fonci\u00e8res sur les propri\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties : p\u00e9riode
        2007/2012].</ref>{{,}}<ref>[http://www.liberation.fr/societe/2013/10/08/les-taxes-foncieres-pesent-de-plus-en-plus-sur-le-budget-des-menages_937806
        Les taxes fonci\u00e8res p\u00e8sent de plus en plus sur le budget des m\u00e9nages],
        Lib\u00e9ration, 8 octobre 2013 .</ref>.\n\nApr\u00e8s six ann\u00e9es sans
        aucune hausse des taux des imp\u00f4ts locaux (2001 \u00e0 2008 inclus) vot\u00e9s
        par les \u00e9lus parisiens, puis deux ann\u00e9es de hausse (2009 et 2010),
        la municipalit\u00e9 s''est engag\u00e9e \u00e0 ne plus augmenter le taux
        des 4 imp\u00f4ts locaux. Selon le magazine ''''Capital'''' de juin 2010,
        Paris reste la grande ville avec les plus faibles montants d''imp\u00f4ts
        locaux.\n\nLe taux d''endettement de la Mairie de Paris (ville et d\u00e9partement)
        est \u00e0 39 % de ses ressources, bien moins que la moyenne nationale des
        grandes villes (89 %). La ville b\u00e9n\u00e9ficie, pour 2010 et 2011, de
        la note maximale des agences de [[notation financi\u00e8re]], le \u00ab AAA
        \u00bb, qui permet d''emprunter aux meilleurs taux pour investir et construire.
        \u00c0 la suite de la forte augmentation de la dette, un \u00ab quasi-quadruplement
        de la dette de Paris entre 2001 et 2014 \u00bb, les agences de notation r\u00e9trogradent
        Paris en 2012 et 2013 \u00e0 la note de AA+<ref name=\"Paris, finances en
        danger\"/>.\n\nDans un livre intitul\u00e9 ''''Comptes et l\u00e9gendes de
        Paris, Bilan de la gestion Delano\u00eb'''' (2011), le journaliste Dominique
        Foing analyse, sur la base des rapports de l''Inspection g\u00e9n\u00e9rale
        de la ville de Paris et de la [[chambre r\u00e9gionale des comptes]] d''\u00cele-de-France,
        la gestion des ann\u00e9es 2001-2011 de la ville de Paris : les d\u00e9penses
        municipales auraient augment\u00e9 de 44,45 % (\u00ab le produit fiscal, fiscalit\u00e9
        immobili\u00e8re incluse, collect\u00e9 sur les contribuables parisiens est
        pass\u00e9 de 1,7 milliard d''euros au budget 2001 \u00e0 2,5 milliards d''euros
        au budget 2008, soit 47 % d''augmentation \u00bb), signifiant pour ceux-ci
        une hausse des recettes des imp\u00f4ts de 70 % entre 2001 et 2011 ; concomitamment,
        les d\u00e9penses de fonctionnement se seraient accrues de 2 milliards d''euros,
        la dette, relativement faible en 2011, augmentant d''un milliard d''euros<ref>[http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2011/10/04/01016-20111004ARTFIG00733-polemique-autour-d-un-livre-sur-delanoe.php
        Pol\u00e9mique autour d''un livre sur Delano\u00eb], Aude Seres, ''''Lefigaro.fr'''',
        5 octobre 2011.</ref>{{,}}<ref>[http://www.leparisien.fr/paris-75/paris-75005/le-livre-qui-agace-le-maire-de-paris-06-10-2011-1640905.php
        Le livre qui agace le maire de Paris], Marie-Anne Gairaud, ''''Leparisien.fr'''',
        6 octobre 2011.</ref>.\n\nDepuis 2011, les taux d\u2019imposition ont \u00e9t\u00e9
        port\u00e9s \u00e0 13,38 % pour la taxe d''habitation, \u00e0 8,37 % pour
        la taxe fonci\u00e8re sur les propri\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties, \u00e0 16,67
        % pour la taxe fonci\u00e8re sur les propri\u00e9t\u00e9s non b\u00e2ties
        et 16,52 % pour la cotisation fonci\u00e8re des entreprises (CFE)<ref name=\"taux-2011\">[http://www.paris.fr/municipalite/l-hotel-de-ville/taxes-et-impots-2318
        Taux de r\u00e9f\u00e9rence pour Paris depuis 2011].</ref>.\n\n=== Instances
        judiciaires et administratives ===\nLe [[Tribunal de grande instance (France)|tribunal
        de grande instance]] de Paris est situ\u00e9 dans le [[Palais de justice de
        Paris|Palais de Justice]], sur l''[[\u00eele de la Cit\u00e9]]. C''est la
        [[Organisation juridictionnelle (France)|juridiction]] qui traite le plus
        grand nombre d''affaires en France<ref>{{lien web|consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt
        2016|url=http://www.ca-paris.justice.fr/index.php?rubrique=11016&ssrubrique=11051&article=14755|titre=Tribunal
        de grande instance de Paris}}.</ref>. Dans chaque arrondissement se trouve
        un [[tribunal d''instance]]. Dessin\u00e9 par [[Renzo Piano]], la [[Cit\u00e9
        judiciaire de Paris]] doit \u00eatre achev\u00e9e en 2017 [[porte de Clichy]]
        et r\u00e9unir l\u2019ensemble des services du TGI dispers\u00e9s entre l\u2019\u00cele
        de la Cit\u00e9 et quatre autres sites, le tribunal de police et les tribunaux
        d\u2019instance<ref>{{lien web|url=http://www.clichy-batignolles.fr/le-futur-palais-de-justice-de-paris-0|titre=Le
        futur palais de justice de Paris|\u00e9diteur=|date=30 ao\u00fbt 2016|auteur=|consult\u00e9
        le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>.\n\n[[Fichier:Cit\u00e9 judiciaire vue du parc
        (07-16).JPG|vignette|La [[Cit\u00e9 judiciaire de Paris|Cit\u00e9 judiciaire]]
        en construction aux Batignolles.]]\nLe [[Tribunal de commerce (France)|tribunal
        de commerce]] de Paris se situe quant \u00e0 lui quai de Corse, \u00e9galement
        sur l''\u00eele de la Cit\u00e9. Le [[Tribunal de police (France)|tribunal
        de police]] de Paris est install\u00e9 [[rue de Cambrai]], dans le {{19e|arrondissement}},
        et le [[conseil de prud''hommes (France)|conseil de prud\u2019hommes]] de
        Paris [[rue Louis-Blanc (Paris)|rue Louis-Blanc]], dans le {{10e|arrondissement}}.\n\nOutre
        les tribunaux de la ville, les tribunaux de plusieurs d\u00e9partements rel\u00e8vent
        de la [[Cour d''appel de Paris]] : la [[Seine-et-Marne]], l''[[Essonne (d\u00e9partement)|Essonne]],
        la [[Seine-Saint-Denis]], le [[Val-de-Marne]] et l''[[Yonne (d\u00e9partement)|Yonne]].
        Le ressort de cette cour concerne 12,6 % de la population fran\u00e7aise soit
        {{nombre|7605603|personnes}} en [[2004]]<ref>{{lien web|consult\u00e9 le=30
        ao\u00fbt 2016|url=http://www.ca-paris.justice.fr/|titre=Cour d''appel de
        Paris}}</ref>. Les autres d\u00e9partements d''\u00cele-de-France ainsi que
        l\u2019[[Eure-et-Loir]] d\u00e9pendent, eux, de la cour d''appel de [[Versailles]]<ref>{{lien
        web|consult\u00e9=30 ao\u00fbt 2016|url=http://www.ca-paris.justice.fr/index.php?rubrique=10977&ssrubrique=11056|\u00e9diteurca-paris.justice.fr=|titre=Comp\u00e9tences
        de la cour d''appel de Paris|date=23 juillet 2014}}</ref>.\n\nDans l''[[ordre
        administratif en France|ordre administratif]], Paris est du ressort du [[tribunal
        administratif (France)|tribunal administratif]] de Paris. Les appels sont
        port\u00e9s devant la [[Cour administrative d''appel]] de Paris, laquelle
        conna\u00eet aussi les appels des tribunaux administratifs de [[Mata-Utu]],
        [[Melun]], de la [[Nouvelle-Cal\u00e9donie]] et de la [[Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise]].
        \u00c0 Paris si\u00e8gent \u00e9galement les juridictions nationales supr\u00eames
        : [[Conseil constitutionnel (France)|Conseil constitutionnel]], [[Cour de
        cassation (France)|Cour de cassation]] et [[Conseil d''\u00c9tat (France)|Conseil
        d''\u00c9tat]].\n\nLa r\u00e9gion [[\u00cele-de-France]] totalise \u00e0 elle
        seule plus du quart des crimes et d\u00e9lits commis en France m\u00e9tropolitaine.
        Au sein de la r\u00e9gion, la [[grande couronne]], la [[petite couronne]]
        et Paris intra-muros comptabilisent chacune environ un tiers du total des
        faits constat\u00e9s. La typologie de la criminalit\u00e9 parisienne reste
        largement domin\u00e9e par les vols qui repr\u00e9sentent les deux tiers des
        crimes et d\u00e9lits. En 2006, {{Unit\u00e9|255238|faits}} ont \u00e9t\u00e9
        comptabilis\u00e9s soit un taux de criminalit\u00e9 de 118,58 actes pour {{Unit\u00e9|1000|habitants}}
        (crimes et d\u00e9lits), ce qui repr\u00e9sente pr\u00e8s du double de la
        moyenne nationale ({{unit\u00e9|61.03|\u2030}}) mais se situe dans la moyenne
        des grandes villes de [[France]] ([[Lyon]] : 109,22, [[Lille]] : 118,93, [[Nice]]
        : 119,52, [[Marseille]] : 120,62). La part des femmes mises en cause est inf\u00e9rieure
        \u00e0 15 % (l\u00e9g\u00e8rement sous la moyenne nationale) et la part des
        mineurs est de 11,02 % soit sept points de moins que la moyenne fran\u00e7aise
        de 18,33 %. \u00c0 l''inverse, la part des \u00e9trangers (r\u00e9sidents
        en France titulaires d''une [[Titre de s\u00e9jour|carte de s\u00e9jour]])
        est sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne fran\u00e7aise de 20,73 %<ref>[http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/074000386/somm.shtml
        La documentation Fran\u00e7aise - Criminalit\u00e9 et d\u00e9linquance constat\u00e9es
        en France - Tome I (Ann\u00e9e 2006)].</ref>{{,}}<ref>[http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/074000387/somm.shtml
        La documentation Fran\u00e7aise - Criminalit\u00e9 et d\u00e9linquance constat\u00e9es
        en France - Tome {{II}} (Ann\u00e9e 2006)].</ref>.\n\nLe centralisme parisien
        explique \u00e9galement que la ville soit parfois victime d''[[Liste d''attentats
        meurtriers|attentats]]. Aussi bien sous [[Attentat de la rue Saint-Nicaise|Napol\u00e9on
        {{Ier}}]] ou, plus proche de nous, lors de l''[[attentat du RER B \u00e0 Saint-Michel]]
        en {{date||juillet|1995}} ou ceux du [[Attentats du 13 novembre 2015 en France|13
        novembre 2015]], l''histoire parisienne est ponctu\u00e9e de ces \u00e9v\u00e9nements
        \u00e0 haute valeur symbolique, ce qui n''est pas sans cons\u00e9quence sur
        la vie quotidienne dans la ville, particuli\u00e8rement avec la mise en place
        du plan [[Plan Vigipirate|vigipirate]]<ref>[http://www.archives.premier-ministre.gouv.fr/raffarin_version2/information/fiches_52/plan_vigipirate_50932.html
        Le plan vigipirate expliqu\u00e9 sur le site du Minist\u00e8re de l''int\u00e9rieur].</ref>
        qui voit une pr\u00e9sence renforc\u00e9e de policiers, gendarmes et militaires
        pr\u00e8s des lieux touristiques et strat\u00e9giques de la capitale<ref>[http://www.prefecture-police-paris.interieur.gouv.fr/documentation/dossiers/vigipirate_2005.pdf
        Document expliquant le plan vigipirate en \u00cele-de-France].</ref>.\n\n\u00c0
        Paris, certaines [[Prison en France|prisons]] sont rest\u00e9es c\u00e9l\u00e8bres
        : le [[Grand Ch\u00e2telet]] (sur la rive droite) abritait la prison du roi,
        et son annexe, le Petit Ch\u00e2telet (au d\u00e9bouch\u00e9 du [[Petit-Pont-Cardinal-Lustiger|Petit-Pont]]
        sur la rive gauche), lieu d''incarc\u00e9ration \u00e0 partir du {{S-|XIV|e}},
        fut d\u00e9moli en [[1782]]. Trois prisons sont devenues des symboles historiques
        : la [[Palais de la Cit\u00e9|Conciergerie]], la [[Bastille]] et le [[ch\u00e2teau
        de Vincennes|donjon de Vincennes]]. Le [[Tribunal|Palais de justice]] poss\u00e9dait
        sa propre prison, la Conciergerie, qui apr\u00e8s avoir accueilli parmi d''autres
        les [[Gironde (R\u00e9volution fran\u00e7aise)|Girondins]] et [[Marie-Antoinette
        d''Autriche|Marie-Antoinette]] pendant la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise]],
        continua \u00e0 servir de prison temporaire jusqu''en [[1914]]. La Bastille,
        \u00e9difi\u00e9e \u00e0 partir de [[1370]] et devenue exclusivement prison
        d''\u00c9tat sous [[Armand Jean du Plessis de Richelieu|Richelieu]], constituait
        contrairement \u00e0 l''id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale une prison de \u00ab
        luxe \u00bb pour un nombre de prisonniers n''exc\u00e9dant jamais la quarantaine.
        Le donjon de Vincennes, \u00e9galement prison d''\u00c9tat jusqu''en [[1784]],
        mais plus r\u00e9sidence surveill\u00e9e que v\u00e9ritable lieu d''incarc\u00e9ration,
        continua \u00e0 servir occasionnellement de prison jusque sous le Second Empire.\n\nIl
        subsiste une seule prison \u00e0 Paris, la [[prison de la Sant\u00e9]], ouverte
        en [[1867]]. Les principales prisons franciliennes se situent maintenant \u00e0
        [[Centre p\u00e9nitentiaire de Fresnes|Fresnes]] et [[Maison d''arr\u00eat
        de Fleury-M\u00e9rogis|Fleury-M\u00e9rogis]], auxquelles il faut ajouter la
        [[maison centrale]] de [[Poissy]]<ref group=\"f\">{{p.|1109-1112}}.</ref>.\n\nL''hygi\u00e8ne
        est g\u00e9r\u00e9e par le service municipal d''actions de salubrit\u00e9
        et d''hygi\u00e8ne de la ville de Paris.\n\n=== Jumelages ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Mairie
        de Paris#Jumelage et partenariats{{!}}Jumelage et partenariats}}\n\nParis
        est [[Jumelage|jumel\u00e9e]] avec une seule ville, [[Rome]], depuis [[1956]],
        avec le [[slogan]] \u00ab Seule Paris est digne de Rome ; seule Rome est digne
        de Paris \u00bb (en [[italien]] ''''\u00ab Solo Parigi \u00e8 degna di Roma;
        solo Roma \u00e8 degna di Parigi \u00bb'''')<ref>{{Ouvrage|langue = fr|pr\u00e9nom1
        = Philippe|nom1 = Nivet|titre = Le Conseil municipal de Paris de 1944 \u00e0
        1977|\u00e9diteur = Publications de la Sorbonne|ann\u00e9e = 1994|isbn = 9782859442446|passage=[https://books.google.fr/books?id=ZTDxxCIa9jEC&pg=PA255
        p. 255]|consult\u00e9 le = 2015-10-06}}</ref>{{,}}<ref>{{Ouvrage|langue =
        fr|pr\u00e9nom1 = Olivier|nom1 = Bauer|titre = Paris|\u00e9diteur = Nathan|isbn
        = 9782092559413|lire en ligne = https://books.google.com/books?id=9JLtBgAAQBAJ|consult\u00e9
        le = 2015-10-06|passage = 6|pages totales = 80|collection = Les concentr\u00e9s}}</ref>.\n\nLa
        ville a \u00e9galement conclu des pactes d''amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration
        avec de nombreuses villes dans le monde, dont [[Tokyo]] en [[1982]], [[Berlin]]
        en [[1987]], [[Madrid]] en [[2000]] et [[Dakar]] en [[2011]]<ref>\u00ab [http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=6587&document_type_id=5&document_id=16468&portlet_id=14974
        Les pactes d''amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration] \u00bb, site officiel de
        la Ville de Paris.</ref>.\n\n== Population et soci\u00e9t\u00e9 ==\n=== D\u00e9mographie
        ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|D\u00e9mographie de Paris|Unit\u00e9 urbaine
        de Paris}}\n[[Fichier:Croissance population Paris.PNG|thumb|upright=2|Croissance
        de la population parisienne depuis le recensement en 1801.]]\n\nVille fran\u00e7aise
        la plus peupl\u00e9e, Paris est troisi\u00e8me parmi les [[Liste des aires
        urbaines d''Europe|aires urbaines europ\u00e9ennes]]<ref>{{Lien web|nom1=Villeret|pr\u00e9nom1=Graeme|titre=PopulationData.net
        : Palmar\u00e8s - Europe - Grandes villes|url=http://www.populationdata.net/?option=palmares&rid=63&cid=5&nom=Grandes-villes|site=www.populationdata.net|consult\u00e9
        le=2016-04-02}}</ref> derri\u00e8re [[Moscou]] et [[Istanbul]] et la {{29e|plus}}
        peupl\u00e9e du monde<ref>{{Lien web|nom1=Villeret|pr\u00e9nom1=Graeme|titre=PopulationData.net1
        : Palmar\u00e8s - Les plus grandes villes du monde|url=http://www.populationdata.net/?option=palmares&rid=4&nom=grandes-villes/|site=www.populationdata.net|consult\u00e9
        le=2016-04-02}}</ref>. La commune de Paris compte au {{date-|1 janvier 2014}}
        plus de {{unit\u00e9|2.2|millions}} d''habitants<ref group=\"b\" name=\"population-paris\">\n{{Lien
        web\n |langue = fr\n |url=https://www.insee.fr/fr/statistiques/2534314?geo=COM-75056\n
        |titre= population l\u00e9gale au {{1er}} janvier 2014\n |site= site de l''Insee\n
        |consult\u00e9 le= 1er avril 2017.\n}}.</ref> et son [[Aire urbaine de Paris|aire
        urbaine]] (l''[[agglom\u00e9ration]] et la [[couronne p\u00e9riurbaine]])
        comptait {{unit\u00e9|12.4|millions}} d''habitants<ref group=\"b\"  name=\"population-aireurbaine\">\n{{Lien
        web\n |url=http://www.insee.fr/fr/themes/tableau.asp?reg_id=0&ref_id=NATTEF01203\n
        |titre= Les 60 premi\u00e8res aires urbaines en 2013\n |site= site de l''Insee\n
        |consult\u00e9 le= 3 mars 2016\n}}.</ref>.\n\n==== \u00c9volution du nombre
        d''habitants ====\nEn {{Donn\u00e9es/Paris/\u00e9volution population|an}},
        Paris comptait {{nombre|{{Donn\u00e9es/Paris/\u00e9volution population|pop}}|habitants}}.
        Depuis 2004, les [[recensement de la population en France|recensements des
        communes]] de plus de {{unit\u00e9|10000|habitants}} ont lieu au moyen d''enqu\u00eates
        annuelles par sondage.\n\n{{Tableau D\u00e9mographie Paris}}\n\n{{Histogramme
        population Paris}}\n\n{{Pays & territoires de naissance des Franciliens}}\n\n====
        Nombre d''habitants de l''agglom\u00e9ration et de l''aire urbaine ====\nAu
        {{date|1 janvier 2013}}, l''agglom\u00e9ration d\u00e9finie par l''[[Institut
        national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques|Insee]] comprend
        {{nobr|412 communes}} et totalise {{Unit\u00e9|10601122|habitants}}<ref group=\"b\">http://www.insee.fr/fr/themes/tableau_local.asp?ref_id=TER&millesime=2013&typgeo=UU2010&search=00851
        Insee - S\u00e9rie historique des r\u00e9sultats du recensement - Unit\u00e9
        urbaine de Paris], consult\u00e9 le 4 juillet 2016.</ref>{{,}}<ref group=\"b\">[http://insee.fr/fr/methodes/nomenclatures/zonages/zone.asp?zonage=UU2010&zone=00851
        Insee - Communes composant l''unit\u00e9 urbaine de Paris en 2010], consult\u00e9
        le 5 septembre 2011.</ref>. C''est la [[Liste des agglom\u00e9rations d''Europe|deuxi\u00e8me
        agglom\u00e9ration europ\u00e9enne]], derri\u00e8re [[Moscou]] et devant [[Londres]],
        et la {{25e}} du monde en 2014, selon l''ONU<ref>[http://esa.un.org/unpd/wup/Publications/Files/WUP2014-Highlights.pdf
        World Urbanization Prospects : The 2014 Revision, Table II, {{p.|26}}], consult\u00e9
        le 10 avril 2016</ref>. Son aire urbaine, incluant des communes situ\u00e9es
        dans une zone d''influence forte de la ville, comprend {{nombre|1794|communes}}
        et atteint {{nombre|12405426|habitants}} au {{date-|1 janvier 2013}}<ref group=\"b\">[http://www.insee.fr/fr/themes/tableau.asp?reg_id=0&ref_id=NATTEF01203
        Insee - Les 60 premi\u00e8res aires urbaines en 2013], consult\u00e9 le 10
        avril 2016.</ref> dans la d\u00e9limitation de 2010, ce qui en fait la [[Liste
        des agglom\u00e9rations les plus peupl\u00e9es du monde|{{29e|aire}} urbaine
        du monde]] environ et l''une des trois plus grandes d''Europe avec Moscou
        et Londres.\n\n==== Immigration ====\nLes recensements fran\u00e7ais, comme
        l''impose la l\u00e9gislation, ne posent aucune question concernant l''appartenance
        ethnique ou religieuse mais recueillent des informations au sujet du lieu
        de naissance. Il est ainsi possible de d\u00e9terminer que l''[[aire urbaine
        de Paris]] est une des plus multiculturelles en Europe. Au recensement de
        [[2011]], 23,1 % de la population totale de l''[[\u00cele-de-France]] \u00e9tait
        n\u00e9e hors de [[France m\u00e9tropolitaine]] (contre 22,2 % en 2006 et
        19,7 % en 1999)<ref group=\"b\">[http://insee.fr/fr/themes/detail.asp?reg_id=99&ref_id=fd-rp19682011
        INSEE - Fichier Donn\u00e9es harmonis\u00e9es des recensements de la population
        de 1968 \u00e0 2011.].</ref>. Au recensement de 1999, 4,2 % de la population
        de l''aire urbaine de Paris \u00e9tait constitu\u00e9e d''immigr\u00e9s r\u00e9cents
        (arriv\u00e9s en France dans les cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant 1999),
        dans leur majorit\u00e9 de [[R\u00e9publique populaire de Chine|Chine]] et
        du [[Afrique|continent africain]]<ref group=\"b\">[http://www.insee.fr/fr/ffc/chifcle_fiche.asp?tab_id=498
        INSEE - Flux d''immigration permanente par motif en 2003.].</ref>. Par ailleurs,
        la zone m\u00e9tropolitaine de Paris compte \u00e9galement 15 % de musulmans<ref>Luc
        Gruson, ''''L''Islam en France'''', ADRI, 2000, {{ISBN|2110046465}}.</ref>{{,}}<ref>Jonathan
        Laurence et [[Justin Va\u00efsse]], ''''Int\u00e9grer l''Islam'''', {{p.|40}},
        Odile Jacob, 2007 {{ISBN|9782738119001}}.</ref>.\n\n[[File:Passage Brady.jpg|vignette|gauche|Le
        [[Passage Brady]], haut lieu de l''immigration indo-pakistanaise \u00e0 Paris.]]\nLa
        premi\u00e8re vague massive d''immigration vers Paris commence vers [[1820]]
        avec l''arriv\u00e9e des paysans [[Allemagne|allemands]] fuyant la crise agricole
        et \u00ab ouverts \u00bb \u00e0 la France depuis la pr\u00e9sence outre-Rhin
        des arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires et napol\u00e9oniennes. Plusieurs autres
        vagues migratoires ont ensuite suivi sans interruption jusqu''\u00e0 nos jours
        : [[Italie]]ns et [[Juifs]] d''Europe centrale pendant le {{S-|XIX|e}}, [[Russie|Russes]]
        apr\u00e8s la [[R\u00e9volution russe|r\u00e9volution de 1917]], habitants
        des colonies pendant la [[Premi\u00e8re Guerre mondiale]], [[Pologne|polonais]]
        entre les deux guerres mondiales, [[Espagne|Espagnols]], [[Italie]]ns, [[Portugal|Portugais]]
        et [[Maghreb|Maghr\u00e9bins]] des [[ann\u00e9es 1950]] aux [[ann\u00e9es
        1970]], Juifs [[s\u00e9farade]]s apr\u00e8s l''ind\u00e9pendance des pays
        d''[[Afrique du Nord]], Africains et Asiatiques depuis lors<ref>[http://www.histoire-immigration.fr/index.php?lg=fr&nav=14&flash=0
        Histoire de l''immigration en France].</ref>.\n\nLa localisation des immigr\u00e9s
        dans la ville varie en fonction de l''appartenance communautaire : les [[18e
        arrondissement de Paris|18{{e}}]] et [[19e arrondissement de Paris|{{19e|arrondissements}}]]
        concentrent une forte part des immigr\u00e9s originaires d''Afrique sub-saharienne,
        en particulier dans le quartier de [[Ch\u00e2teau Rouge (quartier de Paris)|Ch\u00e2teau
        Rouge]] et pr\u00e8s du [[boulevard Barb\u00e8s]] ([[quartier de la Goutte-d''Or]]),
        tandis que le [[quartier de Belleville]] rassemble d''importantes communaut\u00e9s
        maghr\u00e9bines et chinoises. Dans le [[13e arrondissement de Paris|{{13e|arrondissement}}]]
        se situe le [[Quartiers asiatiques de Paris|quartier asiatique de Paris]],
        plus important \u00ab [[Quartier asiatique|Chinatown]] \u00bb d''[[Europe]]<ref>[http://www.apur.org/images/notes4pages/4P7.pdf
        APUR - La population \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Paris] {{pdf}}.</ref>. Le
        seizi\u00e8me arrondissement fait partie des zones qui ont la plus forte concentration
        de migrants en provenance des \u00c9tats-Unis<ref>{{pdf}} {{Lien web |url=http://www.chic-cosy.com/france/paris/paris_fr.pdf
        |titre=Chic & Cosy \u2013 Guide de voyages \u2013 Paris |site=[http://www.chic-cosy.com
        chic-cosy.com] |page=13, paragraphe 1.7 \u00ab Immigration \u00bb |consult\u00e9
        le=17 novembre 2014}}.</ref>. Dans le [[10e arrondissement de Paris|{{10e|arrondissement}}]],
        entre la [[Gare de Paris-Nord|gare du Nord]] et la station de m\u00e9tro [[La
        Chapelle (m\u00e9tro de Paris)|La Chapelle]], et vers le [[Rue du Faubourg-Saint-Denis|Faubourg
        Saint-Denis]], se situent les quartiers indiens, pakistanais et sri lankais,
        notamment celui de Strasbourg-Saint-Denis<ref>{{lien web|url=http://www.azurever.com/paris/le-quartier-indien|titre=Le
        quartier indien|\u00e9diteur=azurever.com|auteur= Marie-Camille Julien|consult\u00e9
        le=16 novembre 2014}}</ref>, et [[Sentier turc|turcs]]<ref>{{lien web|url=http://www.gavroche-pere-et-fils.fr/faubourg-saint-denis-le-quartier-turc-de-paris/|titre=Faubourg
        Saint-Denis \u2013 le quartier turc de Paris|date=10 novembre 2010|\u00e9diteur=gavroche-pere-et-fils.fr|consult\u00e9
        le=16 novembre 2014}}</ref>.\n\nEn [[2005]] \u00e0 Paris, 41,3 % des jeunes
        de moins de 18 ans avaient au moins un parent immigr\u00e9 dont 12,1 % d''origine
        [[Maghreb|maghr\u00e9bine]] et 9,9 % d''[[Afrique subsaharienne]]<ref>Bernard
        Aubry et [[Mich\u00e8le Tribalat]], {{pdf}} [http://www.commentaire.fr/pdf/tempo/126%20PDF/18-TRIBALAT_ART126.pdf
        Les jeunes d''origine \u00e9trang\u00e8re], revue Commentaire, juin 2009,
        {{num\u00e9ro|126}}, {{p.|434}}.</ref>.\n\n==== D\u00e9clin d\u00e9mographique
        de Paris et reprise r\u00e9cente ====\nLa d\u00e9mographie parisienne n''est
        pas autonome : elle est totalement li\u00e9e \u00e0 celle de son agglom\u00e9ration.
        Ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9rive de la petite taille administrative de Paris,
        qui implique que le partage de l''espace ne se fait pas \u00e0 l''\u00e9chelle
        de la ville mais de sa r\u00e9gion<ref name=DITTGEN>Alfred Dittgen, \u00ab
        Logements et taille des m\u00e9nages dans la dynamique des populations locales.
        L''exemple de Paris \u00bb, ''''Population'''', \u00e9dition fran\u00e7aise,
        {{60e|ann\u00e9e}}, {{num\u00e9ro}}3, mai-juin 2005, {{p.|307-347}}.</ref>.\n\nMalgr\u00e9
        l''augmentation du nombre de logements, la population de Paris a connu un
        d\u00e9clin important depuis les ann\u00e9es 1950-1960, mais ce d\u00e9clin
        est enray\u00e9 depuis [[1999]] : les chiffres du dernier recensement publi\u00e9
        par l''Insee montrent une croissance de {{Unit\u00e9|125700|habitants}} entre
        1999 et 2011, la population de Paris s''\u00e9levant d\u00e9sormais \u00e0
        {{Unit\u00e9|2249975|personnes}}<ref group=\"a\">''''POP T1M - Population''''.</ref>.\n\nLa
        principale explication r\u00e9side dans l''\u00e9volution relative entre l''[[accroissement
        naturel]] (diff\u00e9rence entre le nombre de naissances et celui des d\u00e9c\u00e8s)
        et le [[solde migratoire]] (diff\u00e9rence entre le nombre apparent des arriv\u00e9es
        et celui des d\u00e9parts). L''accroissement naturel \u00e9tait positif mais
        relativement faible entre 1968 et 1990, alors que les d\u00e9parts l''emportaient
        largement sur les arriv\u00e9es, avec un solde migratoire n\u00e9gatif. La
        diff\u00e9rence entre ces deux soldes aboutissait \u00e0 un solde total n\u00e9gatif,
        soit une diminution de la population. Depuis 1999, le solde naturel a augment\u00e9,
        traduisant une augmentation du nombre des naissances (le taux de natalit\u00e9
        est d\u00e9sormais sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale, avec {{unit\u00e9|14.8|\u2030}}
        entre 1999 et 2006 et {{unit\u00e9|14.1|\u2030}} entre 2006 et 2011), et une
        diminution du nombre des d\u00e9c\u00e8s. Inversement, le d\u00e9ficit migratoire
        a diminu\u00e9 (- 0,2 % par an entre 2006 et 2011 et - 0,4 % par an de 1999
        \u00e0 2006, contre - 0,7 % par an entre 1990 et 1999, - 0,6 % par an de 1982
        \u00e0 1999, - 1,1 % par an de 1975 \u00e0 1982 et - 2,1 % par an de 1968
        \u00e0 1975). Au total, la population parisienne recommence donc \u00e0 augmenter
        et rajeunit<ref group=\"a\">''''POP T2M - Indicateurs d\u00e9mographiques''''.</ref>.\n\nEnsuite,
        la capitale avait subi une baisse du nombre des r\u00e9sidences principales
        du d\u00e9but des ann\u00e9es 1960 \u00e0 1990. Mais, depuis 1990, le mouvement
        s''est invers\u00e9, avec une acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance de leur
        nombre depuis 1990 : {{Unit\u00e9|1165541|r\u00e9sidences}} principales en
        2011 contre {{formatnum:1111721}} en 1999 et {{formatnum:1095090}} en 1990{{r\u00e9f\u00e9rence
        n\u00e9cessaire}}. Ce mouvement participe d''une tendance g\u00e9n\u00e9rale
        \u00e0 l''augmentation de la population des villes centres des agglom\u00e9rations
        m\u00e9tropolitaines en France et en Europe. Les statistiques de la construction
        \u00e0 Paris montrent \u00e9galement un mouvement constant de transformation
        des locaux industriels et artisanaux, ou de commerces en \u00e9tages, en habitation
        dans les quartiers centraux, qui s''ajoute \u00e0 la politique municipale
        de construction de logement sociaux favoris\u00e9e par les r\u00e8gles de
        pourcentage introduites notamment au [[plan local d''urbanisme]] et qui soutiennent
        la hausse du nombre de logements dans la capitale.\n\nEnfin, la taille moyenne
        des m\u00e9nages parisiens a beaucoup baiss\u00e9 : le recul de la cohabitation
        des g\u00e9n\u00e9rations adultes et la r\u00e9duction du nombre d''enfants
        par couple ont longtemps \u00e9t\u00e9 les principales explications. Cependant,
        la f\u00e9condit\u00e9 \u00e9tant d\u00e9sormais constante, voire en l\u00e9g\u00e8re
        augmentation depuis 2000, la diminution de la taille des m\u00e9nages parisiens
        s''explique aujourd''hui essentiellement par l''attraction des jeunes adultes
        qui, sans enfants, peuvent profiter des loisirs et des emplois de la capitale
        et faire face au co\u00fbt de l''immobilier en se contentant de petites surfaces.
        \u00c0 l''inverse, les couples faisant de nouveaux enfants ont tendance \u00e0
        migrer vers la banlieue dont les habitations sont plus adapt\u00e9es et meilleur
        march\u00e9<ref name=DITTGEN/>{{,}}<ref>[http://hebdo.nouvelobs.com/hebdo/parution/p2196/dossier/a326392-un_pavillon_au_bout_de_la_ligne.html
        Exemple de migration].</ref>. Cette dynamique Paris-banlieue explique les
        sp\u00e9cialisations respectives de la capitale (dont 54,6 % des logements
        n''ont qu''une ou deux pi\u00e8ces<ref group=\"a\" name=\"LOG T3\"/> et du
        reste de sa r\u00e9gion.\n\n==== Familles et m\u00e9nages parisiens ====\nLa
        population de la ville est relativement jeune : en 2008, selon l''Insee, le
        pourcentage d''habitants \u00e2g\u00e9s de moins de 35 ans est de 46 %<ref
        group=\"b\">[http://www.recensement-2008.insee.fr/tableauxDetailles.action?zoneSearchField=PARIS&codeZone=75056-COM&idTheme=12&idTableauDetaille=49&niveauDetail=1
        Insee - R\u00e9sultats du recensement de la population de 2008 - Population
        par sexe et par \u00e2ge de la commune de Paris], consult\u00e9 le 5 septembre
        2011.</ref>, soit quatre points de plus que la moyenne nationale, qui est
        de 41,8 %<ref group=\"b\">[http://www.recensement-2008.insee.fr/tableauxDetailles.action?zoneSearchField=FRANCE+METROPOLITAINE&codeZone=M-METRODOM&idTheme=12&idTableauDetaille=49&niveauDetail=1
        Insee - R\u00e9sultats du recensement de la population de 2008 - Population
        par sexe et par \u00e2ge de la France m\u00e9tropolitaine], consult\u00e9
        le 5 septembre 2011.</ref>.\n\n[[File:PlacedesVosges4.jpg|vignette|Familles
        parisiennes [[place des Vosges]].]]\nParis rassemble, comme toutes les m\u00e9tropoles,
        plus d''\u00e9tudiants, de jeunes adultes actifs et de personnes \u00e2g\u00e9es
        que la moyenne du pays ; les familles sont par cons\u00e9quent sous-repr\u00e9sent\u00e9es.
        En [[2008]], la commune comptait {{Unit\u00e9|501836|[[familles]]}} regroupant
        {{Unit\u00e9|1433376|personnes}} (soit 68 % de la population parisienne),
        pour {{Unit\u00e9|1148720|m\u00e9nages}}. 51,4 % des m\u00e9nages \u00e9taient
        compos\u00e9s d''une seule personne : ces {{Unit\u00e9|590122|personnes}}
        vivant seules repr\u00e9sentaient donc pr\u00e8s de 28 % de l''ensemble des
        Parisiens<ref group=\"b\">[http://www.recensement-2008.insee.fr/tableauxDetailles.action?zoneSearchField=PARIS&codeZone=75056-COM&idTheme=14&idTableauDetaille=33&niveauDetail=1
        Insee - R\u00e9sultats du recensement de la population de 2008 - M\u00e9nages
        \u00e0 Paris par taille du m\u00e9nage, sexe et \u00e2ge de la personne de
        r\u00e9f\u00e9rence], consult\u00e9 le 5 septembre 2011.</ref>. Il reste donc
        4 % de Parisiens qui ne vivent ni seuls, ni en famille. 43 % des familles
        parisiennes sont constitu\u00e9es d''un couple sans enfant de moins de 25
        ans ce qui repr\u00e9sente {{Unit\u00e9|433000|personnes}}, 39,3 % des familles
        sont des couples avec au moins un enfant et 17,6 % des familles avec au moins
        un enfant sont monoparentales (contre 13,5 % en France m\u00e9tropolitaine)<ref
        group=\"b\">[http://www.recensement-2008.insee.fr/tableauxDetailles.action?zoneSearchField=PARIS&codeZone=75056-COM&idTheme=13&idTableauDetaille=11&niveauDetail=1
        Insee - R\u00e9sultats du recensement de la population de 2008 - Familles
        par type de famille et nombre d''enfants de moins de 25 ans \u00e0 Paris],
        consult\u00e9 le 5 septembre 2008.</ref>. En 2008, 70,2 % des couples parisiens
        (soit 27,5 % de la population totale de Paris) sont form\u00e9s de deux personnes
        mari\u00e9es, contre 76,9 % des couples de France m\u00e9tropolitaine ; 21,5
        % des couples parisiens sont form\u00e9s de deux personnes c\u00e9libataires<ref
        group=\"b\">[http://www.recensement-2008.insee.fr/tableauxDetailles.action?zoneSearchField=PARIS&codeZone=75056-COM&idTheme=13&idTableauDetaille=12&niveauDetail=1
        Insee - R\u00e9sultats du recensement de la population de 2008 - Couples par
        \u00e9tat matrimonial des conjoints et nombre d''enfants de moins de 25 ans
        \u00e0 Paris], consult\u00e9 le 5 septembre 2011.</ref>. Ces structures familiales
        s''expliquent en partie par l''importance du nombre de divorces, Paris \u00e9tant
        en t\u00eate des d\u00e9partements fran\u00e7ais pour le nombre de nouveaux
        divorc\u00e9es pour {{formatnum:1000}} personnes mari\u00e9es (20,5 en 2006-2008
        selon une \u00e9tude de l''[[Ined]])<ref>[http://www.ined.fr/fichier/t_telechargement/35024/telechargement_fichier_fr_telechargement_fichier_fr_publi_pdf1_evolution_demographique_recente_pop3.pdf
        Ined, L''\u00e9volution d\u00e9mographique r\u00e9cente de la France, 2009,
        tableau 16], consult\u00e9 le 5 septembre 2011.</ref>. C''est aussi \u00e0
        Paris que sont sign\u00e9s le plus de [[pacte civil de solidarit\u00e9|Pacs]]
        en France.\n\n\u00c0 l''inverse, l''[[Taux de f\u00e9condit\u00e9|indicateur
        conjoncturel de f\u00e9condit\u00e9]], de {{unit\u00e9|1.57|enfant}} par femme
        en 2008, est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne r\u00e9gionale (2,01) et nationale
        (2,0)<ref>[http://insee.fr/fr/themes/tableau.asp?reg_id=20&ref_id=poptc0224
        Insee - Indicateur conjoncturel de f\u00e9condit\u00e9 dans les d\u00e9partements
        d''\u00cele-de-France], consult\u00e9 le 5 septembre 2011.</ref>. Le nombre
        d''enfants par foyer est faible : 43 % des familles n''ont aucun enfant de
        moins de 25 ans et pr\u00e8s de 25 % n''ont qu''un enfant ; la part des familles
        nombreuses (8,9 % de familles de trois enfants et plus) est inf\u00e9rieure
        \u00e0 la moyenne r\u00e9gionale (11,8 %) et nationale (9,6 %), essentiellement
        \u00e0 cause de la petite surface des logements et des prix \u00e9lev\u00e9s
        de l''immobilier.\n\n=== Enseignement ===\nLes \u00e9tablissements d''enseignement
        de la ville de Paris rel\u00e8vent de l''[[acad\u00e9mie de Paris]].\n\n====
        \u00c9tablissements scolaires ====\n{{Article connexe|Liste des coll\u00e8ges
        et lyc\u00e9es de Paris}}\n\nDurant l''ann\u00e9e scolaire [[2005]]\u2013[[2006]],
        {{Unit\u00e9|263812|\u00e9l\u00e8ves}} \u00e9taient scolaris\u00e9s dans le
        secteur public, dont {{formatnum:135570}} dans le premier degr\u00e9 et {{formatnum:128242}}
        dans le second degr\u00e9, ainsi que {{formatnum:138527}} dans le secteur
        priv\u00e9, dont {{formatnum:91818}} sous contrat. Paris poss\u00e8de des
        \u00e9tablissements en [[zone d''\u00e9ducation prioritaire]] (ZEP) ou en
        r\u00e9seau d\u2019\u00e9ducation prioritaire (REP) : {{Unit\u00e9|214|\u00e9coles}}
        et {{Unit\u00e9|32|coll\u00e8ges}} (soit un enfant parisien sur cinq) rel\u00e8vent
        de ces classements<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Education/Portal.lut?page_id=118&document_type_id=5&document_id=2003&portlet_id=4602
        \u00c9ducation : Les \u00e9tablissements en chiffres].</ref>.\n\nEn [[2007]],
        la ville totalisait {{Unit\u00e9|881|\u00e9tablissements}} publics dont {{Unit\u00e9|323|\u00e9coles}}
        maternelles, {{Unit\u00e9|334|\u00e9coles}} \u00e9l\u00e9mentaires, six \u00e9tablissements
        sp\u00e9cialis\u00e9s (\u00e9coles \u00e0 l\u2019h\u00f4pital), {{Unit\u00e9|110|coll\u00e8ges}},
        {{Unit\u00e9|72|lyc\u00e9es}} g\u00e9n\u00e9raux et technologiques, {{Unit\u00e9|34|lyc\u00e9es}}
        professionnels et deux lyc\u00e9es exp\u00e9rimentaux publics. S''ajoutent
        {{Unit\u00e9|256|\u00e9tablissements}} priv\u00e9s sous contrat : {{Unit\u00e9|110|\u00e9coles}}
        maternelles et \u00e9l\u00e9mentaires, une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e,
        {{Unit\u00e9|67|coll\u00e8ges}}, {{Unit\u00e9|73|lyc\u00e9es}} g\u00e9n\u00e9raux
        et technologiques et cinq lyc\u00e9es professionnels priv\u00e9s sous contrat.\n\nDans
        l''enseignement secondaire, les lyc\u00e9es [[Lyc\u00e9e Louis-le-Grand|Louis-le-Grand]]
        et [[Lyc\u00e9e Henri-IV|Henri-{{IV}}]] ont une envergure nationale voire
        internationale.\n\n<gallery mode=\"packed\">\nClo\u00eetre du lyc\u00e9e Henri
        IV.jpg|Lyc\u00e9e Henri-IV.\nLouis-le-Grand--cour-honneur.jpg|Lyc\u00e9e Louis-le-Grand.\nFa\u00e7ade
        du lyc\u00e9e Condorcet, Paris 12 mars 2014.jpg|Lyc\u00e9e Condorcet.\n</gallery>\n\n====
        Vie universitaire ====\n{{Article connexe|Enseignement sup\u00e9rieur en \u00cele-de-France}}\n\nL''enseignement
        sup\u00e9rieur regroupait en [[2007]] environ {{Unit\u00e9|585000|\u00e9tudiants}}
        en [[\u00cele-de-France]], soit plus du quart du total fran\u00e7ais<ref group=\"b\">[http://www.insee.fr/fr/insee_regions/idf/rfc/chifcle_fiche.asp?ref_id=EDUTC003&tab_id=1124
        statistiques Insee].</ref>.\n\nIl existe une certaine volont\u00e9 de [[d\u00e9centralisation]]
        qui a notamment conduit dans les [[ann\u00e9es 1990]] au transfert de l''[[\u00c9cole
        nationale d''administration (France)|ENA]] \u00e0 [[Strasbourg]] et d''[[\u00e9cole
        normale sup\u00e9rieure (France)|\u00e9coles normales sup\u00e9rieures]] \u00e0
        [[Lyon]]. Toutefois, la plupart des \u00e9tablissements nationaux les plus
        prestigieux se trouvent toujours en r\u00e9gion parisienne, comme les grandes
        \u00e9coles du groupe [[ParisTech]] ([[Arts et M\u00e9tiers ParisTech]], [[\u00c9cole
        sup\u00e9rieure d''\u00e9lectricit\u00e9|Sup\u00e9lec]], [[\u00c9cole polytechnique
        (France)|Polytechnique]] ou [[\u00c9cole des hautes \u00e9tudes commerciales
        de Paris|HEC]]) ou encore [[Institut d''\u00e9tudes politiques de Paris|Sciences&nbsp;Po]]
        et [[Universit\u00e9 Paris-Dauphine|Paris-Dauphine]].\n\n==== Historique ====\n[[File:Universite-Paris-Rive-Gauche.JPG|thumb|L''[[Universit\u00e9
        Paris VII - Diderot]].]]\nD\u00e8s le {{S-|XII|e}}, Paris est un des grands
        centres intellectuels d''[[Europe]], particuli\u00e8rement en mati\u00e8re
        de th\u00e9ologie et de philosophie. On retient symboliquement [[1200]] comme
        date de fondation de l''[[Universit\u00e9 de Paris]], lorsque [[Philippe II
        de France|Philippe Auguste]] accorde un statut particulier \u00e0 la corporation
        (ma\u00eetres et \u00e9l\u00e8ves) en l''affranchissant de la justice et de
        la police publiques, les faisant alors relever de la justice eccl\u00e9siastique.
        Les coll\u00e8ges, r\u00e9sidences de ma\u00eetres et d''\u00e9l\u00e8ves
        o\u00f9 se d\u00e9roule \u00e9galement l''essentiel de l''enseignement, sont
        organis\u00e9s en facult\u00e9s. La cr\u00e9ation de la [[Sorbonne]] remonte
        \u00e0 [[1257]]. L''universit\u00e9 vit essentiellement autour de la [[montagne
        Sainte-Genevi\u00e8ve]], au sein du [[quartier latin (quartier parisien)|quartier
        latin]] qui s''\u00e9tale sur une large partie des {{5e}} et {{6e|arrondissements}}.
        Le quartier est aujourd''hui encore un centre universitaire de grande importance.\n\n\u00c0
        partir du {{S-|XVIII|e}}, des \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es sont cr\u00e9\u00e9es
        pour certaines professions. Elles sont \u00e0 l''origine des [[grandes \u00e9coles]]
        actuelles. L''[[\u00c9cole polytechnique (France)|\u00c9cole polytechnique]]
        et l''[[\u00c9cole normale sup\u00e9rieure (rue d''Ulm \u2014 Paris)|\u00c9cole
        normale sup\u00e9rieure]] sont fond\u00e9es pendant la R\u00e9volution. L''[[Universit\u00e9
        de Paris]] moderne est constitu\u00e9e au {{S-|XIX|e}} de six facult\u00e9s
        : [[droit]], [[m\u00e9decine]], [[pharmacie]], [[litt\u00e9rature]], [[th\u00e9ologie]]
        et [[science]]. Au {{S-|XX|e}}, le nombre d''\u00e9tudiants cro\u00eet fortement.
        Apr\u00e8s la [[1968 en France|r\u00e9volte des \u00e9tudiants de mai 1968]]
        dont la Sorbonne est l''\u00e9picentre, l''Universit\u00e9 de Paris est r\u00e9organis\u00e9e
        en treize \u00e9tablissements autonomes (Paris I \u00e0 Paris {{XIII}}), chacun
        sp\u00e9cialis\u00e9 dans un domaine relativement d\u00e9limit\u00e9.\n\n====
        Situation actuelle ====\n[[Fichier:Sorbonne .jpg|thumb|La [[chapelle de la
        Sorbonne]], symbole de l''[[Universit\u00e9 de Paris]]]]\n\nParis intra-muros
        reste le centre universitaire fran\u00e7ais majeur. Les universit\u00e9s Paris
        {{I}} \u00e0 {{VII}} sont regroup\u00e9es [[rive gauche (Paris)|rive gauche]]
        sur trois arrondissements ({{5e}}, {{6e}} et {{13e}}). Le [[quartier latin
        (quartier parisien)|quartier latin]] conserve ainsi une place importante,
        avec les implantations les plus anciennes : l''[[Universit\u00e9 Paris-Sorbonne]],
        l''[[\u00c9cole normale sup\u00e9rieure (rue d''Ulm \u2014 Paris)|\u00c9cole
        normale sup\u00e9rieure]] (ENS) et le [[Coll\u00e8ge de France]]. D''autres
        institutions d''enseignement sup\u00e9rieur se trouvent aussi dans ce quartier
        ([[Institut d''\u00e9tudes politiques de Paris]] [Sciences Po], [[Universit\u00e9
        de Paris II|universit\u00e9 de Paris {{II}}]] [Assas], [[campus de Jussieu]],
        [[\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales]] [EHESS], etc.).
        L''[[universit\u00e9 Paris-Dauphine]] est n\u00e9anmoins excentr\u00e9e. De
        plus, il se manifeste une certaine volont\u00e9 d''\u00e9tendre le quartier
        universitaire vers l''est de la ville, dans le [[13e arrondissement de Paris|{{13e|arrondissement}}]]
        o\u00f9 est implant\u00e9e la [[Biblioth\u00e8que nationale de France]] et
        o\u00f9 plusieurs b\u00e2timents universitaires ont ouvert, comme l''[[Universit\u00e9
        Paris VII - Diderot|universit\u00e9 Paris {{VII}} - Diderot]], anciennement
        \u00e9tabli dans le {{5e|arrondissement}}. La ville accueille depuis 1912,
        le campus principal des [[Arts et M\u00e9tiers ParisTech]] pr\u00e8s de la
        [[Place d''Italie (Paris)|place d''Italie]].\n\nDes universit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9
        cr\u00e9\u00e9es en banlieue depuis les [[ann\u00e9es 1960]], la plus ancienne
        \u00e9tant celle de [[Universit\u00e9 Paris X|Nanterre]] en [[1964]]. Dans
        le m\u00eame temps, plusieurs grandes \u00e9coles ont \u00e9galement quitt\u00e9
        le centre de Paris, notamment pour disposer de locaux plus vastes. Le [[plateau
        de Saclay]], au sud de Paris, en est devenu un p\u00f4le important. Il regroupe,
        sur un territoire assez vaste, une universit\u00e9 ([[Universit\u00e9 Paris
        XI|Paris {{XI}}]]), des grandes \u00e9coles ([[\u00c9cole des hautes \u00e9tudes
        commerciales de Paris|HEC]] en 1964, [[Sup\u00e9lec]] en 1975, [[\u00c9cole
        polytechnique (France)|Polytechnique]] en 1976), et des laboratoires publics
        et priv\u00e9s. Dans le cadre du Grand Paris, le projet de ''''[[Cluster (economie)|cluster]]''''
        technologique [[Paris-Saclay]] est lanc\u00e9 en 2010 et consiste essentiellement
        en l''installation de huit grandes \u00e9coles et plusieurs organismes de
        recherche. Inspir\u00e9 du mod\u00e8le de la [[Silicon Valley]], il doit concentrer
        20 \u00e0 25 % de la recherche publique fran\u00e7aise et {{nombre|350000|emplois}}
        aux alentours de 2020<ref>{{Lien web|url = http://www.lexpress.fr/actualite/politique/le-plateau-de-saclay-un-defi-pour-l-avenir_938591.html|titre
        = Le plateau de Saclay, un d\u00e9fi pour l''avenir|auteur = Jacques Trentesaux|site
        = [[L''Express (magazine)|L''Express]]|date = 20 novembre 2010|consult\u00e9
        le = 20 mai 2014}}</ref>.\n\nEn 1991, quatre autres universit\u00e9s sont
        fond\u00e9es en banlieue : [[Universit\u00e9 de Cergy-Pontoise|Cergy-Pontoise]],
        [[Universit\u00e9 d''\u00c9vry-Val d''Essonne|\u00c9vry]], [[Universit\u00e9
        Paris-Est Marne-la-Vall\u00e9e|Marne-la-Vall\u00e9e]] et [[Universit\u00e9
        de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines|Versailles - Saint-Quentin-en-Yvelines]].
        Signe d''un certain volontarisme d\u00e9centralisateur, \u00ab Paris \u00bb
        n''appara\u00eet pas dans leur nom contrairement aux autres universit\u00e9s
        de proche banlieue.\n\nLa ville de Paris entretient elle-m\u00eame sept \u00e9tablissements
        d''enseignement sup\u00e9rieur<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Education/Portal.lut?page_id=7918
        \u00c9coles sup\u00e9rieures de la ville de Paris].</ref>. Quatre sont d\u00e9di\u00e9s
        aux [[arts appliqu\u00e9s]] dont les prestigieuses [[\u00c9cole Boulle]] (ameublement)
        et [[\u00c9cole Estienne]] (arts graphiques, notamment reliure), deux sont
        des \u00e9coles d''ing\u00e9nieurs ([[\u00c9cole des ing\u00e9nieurs de la
        ville de Paris]] et [[\u00c9cole sup\u00e9rieure de physique et de chimie
        industrielles de la ville de Paris|\u00c9cole sup\u00e9rieure de physique
        et de chimie industrielle]]) et l''[[\u00c9cole du Breuil]] est \u00e0 caract\u00e8re
        horticole.\n\n=== Manifestations culturelles et festivit\u00e9s ===\n[[Fichier:French
        Republican Guard Bastille Day 2007 n4.jpg|thumb|upright=0.6|[[Garde r\u00e9publicaine
        (France)|Gardes r\u00e9publicains]] lors du [[d\u00e9fil\u00e9 militaire du
        14 Juillet]]]]\n \nTout au long de l''ann\u00e9e, Paris accueille de nombreuses
        festivit\u00e9s : fin janvier, les rues du [[13e arrondissement de Paris|{{13e|arrondissement}}]]
        s''animent avec les c\u00e9l\u00e9brations du [[Nouvel An chinois]] ; en f\u00e9vrier-mars
        d\u00e9filent le cort\u00e8ge traditionnel du [[Carnaval de Paris]] et celui
        de la [[Mi-Car\u00eame au Carnaval de Paris|Mi-Car\u00eame]] ; fin f\u00e9vrier
        se d\u00e9roule le [[salon international de l''agriculture]] ; mars voit se
        tenir le [[Salon du livre de Paris|salon du livre]] ; fin avril ou d\u00e9but
        mai la [[Foire de Paris]] rappelle les grands rassemblements m\u00e9di\u00e9vaux
        ; le [[semi-marathon de Paris]] et le [[marathon de Paris]] ont lieu en mars
        et en avril, dans les rues de la ville, la [[Gay pride]] en juin, l''arriv\u00e9e
        de la derni\u00e8re \u00e9tape du [[Tour de France]] cycliste en ao\u00fbt
        et la [[Techno Parade]] en septembre.\n\nPlusieurs [[Liste de festivals de
        cin\u00e9ma en France#Paris|festivals de cin\u00e9ma]] ont lieu au fil de
        l''ann\u00e9e<ref>Voir [http://www.cnrseditions.fr/cinema/7449-cinemas-de-paris.html
        Jean-Michel Frodon, Dina Iordanova (sous la direction de), ''''Cin\u00e9mas
        de Paris'''', CNRS \u00c9ditions, Paris, 2017.]</ref>.\n\nDepuis 2002, le
        caract\u00e8re festif de la ville est accentu\u00e9 par l''op\u00e9ration
        [[Paris Plages]], organis\u00e9e pendant un mois entre juillet et ao\u00fbt,
        qui consiste \u00e0 transformer une partie des quais de [[Seine]] en plage,
        avec sable, [[Chaise transat|transat]]s et activit\u00e9s, et avec la [[Nuit
        Blanche]], qui permet au public d''assister gratuitement \u00e0 diff\u00e9rentes
        expressions de l''[[art contemporain]] \u00e0 travers la ville, pendant la
        nuit du premier samedi au premier dimanche d''octobre.\n\nLe [[14 juillet]]
        est l''occasion du traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire sur [[Avenue des
        Champs-\u00c9lys\u00e9es|les Champs-\u00c9lys\u00e9es]] et du feu d''artifice
        tir\u00e9 depuis les jardins du Trocad\u00e9ro<ref>[http://www.paris.fr/accueil/accueil-paris-fr/les-evenements-autour-du-14-juillet/rub_1_actu_117223_port_24329
        Feu d''artifice du 14 juillet : vous \u00e9tiez plus de 800.000 !], article
        du 17 juillet 2012 sur ''''paris.fr''''. Consult\u00e9 le 24 juillet 2012.</ref>.\n\nOctobre
        est le mois du [[mondial de l''automobile de Paris|Mondial de l''automobile]],
        les ann\u00e9es paires, en alternance avec le mondial du deux-roues les ann\u00e9es
        impaires. Le m\u00eame mois accueille la [[Foire internationale d''art contemporain]]
        (FIAC). Le deuxi\u00e8me samedi d''octobre, Montmartre renoue avec son pass\u00e9
        viticole lors de la [[f\u00eate des vendanges de Montmartre]]. Une des plus
        anciennes manifestations d''art \u00e0 Paris est la [[Biennale de Paris]],
        fond\u00e9e en 1959 par [[Andr\u00e9 Malraux]].\n\n=== Sant\u00e9 ===\n[[Fichier:Hotel
        Dieu - Entree principale.jpg|thumb|upright=0.6|L''[[H\u00f4tel-Dieu de Paris]].]]\n\nDe
        nombreux [[H\u00f4pital|h\u00f4pitaux]] sont implant\u00e9s dans Paris, dont
        certains sont particuli\u00e8rement anciens, la tradition hospitali\u00e8re
        remontant au [[Moyen \u00c2ge]]. L''[[H\u00f4tel-Dieu de Paris]], fond\u00e9
        en [[651]] par [[Landry de Paris|Saint Landry]], \u00e9v\u00eaque de Paris,
        est le plus ancien \u00e9tablissement de la ville. Symbole de la charit\u00e9
        et de l''hospitalit\u00e9, il fut le seul h\u00f4pital de Paris jusqu''au
        {{S-|XII|e}}<ref group=\"f\">{{p.|931-936}}.</ref>.\n\nLa plupart des \u00e9tablissements
        rel\u00e8vent de l''''''AP-HP'''', [[Assistance publique - H\u00f4pitaux de
        Paris]], [[\u00c9tablissement public de sant\u00e9 en France|\u00e9tablissement
        public de sant\u00e9]] cr\u00e9\u00e9 par la loi du {{Date|10|janvier|1849}}
        et relevant de la [[Mairie de Paris|ville de Paris]]. Elle exerce le r\u00f4le
        de [[Centre hospitalier r\u00e9gional]] pour Paris et l''[[\u00cele-de-France]]
        et emploie plus de {{Unit\u00e9|90000|personnes}} dont de nombreux [[m\u00e9decin]]s
        et des fonctionnaires de la [[Fonction publique fran\u00e7aise|fonction publique
        hospitali\u00e8re]] (FPH). L''[[h\u00f4tel de Miramion]] dans le [[5e arrondissement
        de Paris|{{5e|arrondissement}}]] qui abritait un h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9
        transform\u00e9 en mus\u00e9e de l''Assistance publique - H\u00f4pitaux de
        Paris et \u00e9voque l''histoire hospitali\u00e8re de la ville. Parmi ses
        principaux \u00e9tablissements, peuvent \u00eatre cit\u00e9s dans Paris intra-muros
        l''[[h\u00f4pital Necker-Enfants malades]], l''[[h\u00f4pital Cochin]], la
        [[H\u00f4pital de la Salp\u00eatri\u00e8re|Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re]],
        [[H\u00f4pital Saint-Antoine|Saint-Antoine]], [[H\u00f4pital Saint-Louis|Saint-Louis]],
        [[H\u00f4pital Bichat-Claude-Bernard|Bichat-Claude Bernard]] ou le dernier-n\u00e9,
        l''[[h\u00f4pital europ\u00e9en Georges-Pompidou]].\n\nEn outre, ne relevant
        pas de l''AP-HP, mais plac\u00e9 sous la tutelle du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9
        aupr\u00e8s du ministre de la D\u00e9fense, charg\u00e9 des Anciens combattants,
        l''[[H\u00f4tel des Invalides#L''h\u00f4pital militaire des Invalides|h\u00f4pital
        militaire des Invalides]], \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab Institution nationale
        des Invalides \u00bb<ref>[http://www.invalides.fr/ Site de l''Institution
        nationale des Invalides], sur ''''invalides.fr''''. Consult\u00e9 le 16 mai
        2013.</ref>, est ouvert pour les soins m\u00e9dicaux et chirurgicaux aux pensionnaires
        de l''institution, aux anciens combattants, aux militaires en activit\u00e9
        mais \u00e9galement aux assur\u00e9s sociaux.\n\nEn [[petite couronne]] (proche
        banlieue), les \u00e9tablissements hospitaliers [[Centre hospitalier universitaire
        Henri-Mondor|Henri Mondor]] ([[Cr\u00e9teil]]), [[Centre hospitalier universitaire
        Kremlin-Bic\u00eatre|Bic\u00eatre]] ([[Le Kremlin-Bic\u00eatre]]), [[Centre
        hospitalier intercommunal Le Raincy-Montfermeil|Le Raincy-Montfermeil]] ou
        encore [[H\u00f4pital Beaujon|Beaujon]] ([[Clichy]]) sont parmi les plus connus<ref>[http://www.aphp.fr/carte/
        Carte des h\u00f4pitaux], sur ''''aphp.fr''''. Consult\u00e9 le 17 mai 2013.</ref>.
        La [[grande couronne]] poss\u00e8de plusieurs h\u00f4pitaux g\u00e9n\u00e9ralement
        intercommunaux ne relevant pas non plus de l''AP-HP : on peut citer les h\u00f4pitaux
        [[Argenteuil (Val-d''Oise)|Victor Dupouy d''Argenteuil]] ou encore le [[Versailles|centre
        hospitalier de Versailles]].\n\nOn peut \u00e9galement citer parmi les institutions
        hospitali\u00e8res l''[[h\u00f4pital des Quinze-Vingts]], fond\u00e9 en [[1260]]
        par [[Louis IX|Saint Louis]] et dont le but \u00e9tait de recueillir les aveugles
        de Paris, les h\u00f4pitaux d''instruction des arm\u00e9es ([[H\u00f4pital
        d''instruction des arm\u00e9es du Val-de-Gr\u00e2ce|du Val-de-Gr\u00e2ce]],
        [[H\u00f4pital d''instruction des arm\u00e9es Percy|de Percy]], [[H\u00f4pital
        d''instruction des arm\u00e9es B\u00e9gin|de B\u00e9gin]]) ou encore l''[[h\u00f4pital
        am\u00e9ricain de Paris]], fond\u00e9 en [[1906]] et situ\u00e9 \u00e0 [[Neuilly-sur-Seine]],
        qui rel\u00e8ve d''un statut particulier d''\u00e9tablissement priv\u00e9
        \u00e0 but non lucratif, agr\u00e9\u00e9 et non conventionn\u00e9 par la [[S\u00e9curit\u00e9
        sociale]].\n\nParis a une forte densit\u00e9 m\u00e9dicale avec {{unit\u00e9|11.2|m\u00e9decins}}
        pour {{unit\u00e9|10000|habitants}} contre seulement 9,7 de moyenne en France.
        Toutefois, les quartiers ouest (VIIe, XVIe) sont trois fois plus dot\u00e9s
        que les quartiers nord et est avec une densit\u00e9 de 6,5 pour le [[20e arrondissement
        de Paris|{{20e|arrondissement}}]] et une d\u00e9mographie globale baisse depuis
        2007 chez les g\u00e9n\u00e9ralistes. Les gyn\u00e9cologues (\u2013 16%) et
        les p\u00e9diatres (\u2013 4%) sont en nette baisse entre 2011 \u00e0 2014
        <ref>{{lien web|url=http://www.topsante.com/medecine/medecine-divers/droits-des-patients/le-nombre-de-medecins-baisse-a-paris-53595|titre=Le
        nombre de m\u00e9decins baisse \u00e0 Paris |\u00e9diteur=topsante.com|date=29
        janvier 2014|auteur=Agathe Mayer|consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>.\n\n===
        Sports ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Sport \u00e0 Paris}}\n\n==== Clubs
        professionnels ====\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n!Nom\n!Sport\n!Division\n!Stade/Salle\n!Fondation\n!Titres<br
        />(Championnat de France)\n!Ann\u00e9es\n|-\n|[[Paris Saint-Germain Football
        Club|Paris Saint-Germain FC]]\n|[[Football]]\n|[[Championnat de France de
        football|Ligue 1]]\n|[[Parc des Princes]]\n|align=\"center\" |[[1970 en sport|1970]]\n|
        align=\"center\" |6\n| [[Championnat de France de football 1985-1986|1986]],
        [[Championnat de France de football 1993-1994|1994]], [[Championnat de France
        de football 2012-2013|2013]], [[Championnat de France de football 2013-2014|2014]],
        [[Championnat de France de football 2014-2015|2015]], [[Championnat de France
        de football 2015-2016|2016]]\n|-\n|[[Paris Football Club|Paris FC]]\n|[[Football]]\n|[[Championnat
        de France de football National|National]]\n|[[Stade Charl\u00e9ty]]\n|align=\"center\"
        |[[1969 en sport|1969]]\n| align=\"center\" |0\n|\n|-\n|[[Paris Saint-Germain
        Football Club (f\u00e9minines)|Paris Saint-Germain]]\n|[[Football f\u00e9minin]]\n|[[Championnat
        de France de football f\u00e9minin|Division 1]]\n|[[Stade Charl\u00e9ty]]\n|align=\"center\"
        |[[1971 en sport|1971]]\n| align=\"center\" |0\n|\n|-\n|[[Stade fran\u00e7ais
        Paris rugby|Stade fran\u00e7ais Paris]]\n|[[Rugby \u00e0 XV|Rugby]]\n|[[Championnat
        de France de rugby \u00e0 XV|Top 14]]\n|[[Stade Jean-Bouin (Paris)|Stade Jean
        Bouin]]\n|align=\"center\" |[[1883 en sport|1883]]\n|align=\"center\"|14\n|
        [[Championnat de France de rugby \u00e0 XV 1892-1893|1893]], [[Championnat
        de France de rugby \u00e0 XV 1893-1894|1894]], [[Championnat de France de
        rugby \u00e0 XV 1894-1895|1895]], [[Championnat de France de rugby \u00e0
        XV 1896-1897|1897]], [[Championnat de France de rugby \u00e0 XV 1897-1898|1898]],
        [[Championnat de France de rugby \u00e0 XV 1900-1901|1901]], [[Championnat
        de France de rugby \u00e0 XV 1902-1903|1903]], [[Championnat de France de
        rugby \u00e0 XV 1907-1908|1908]], [[Championnat de France de rugby \u00e0
        XV 1997-1998|1998]], [[Championnat de France de rugby \u00e0 XV 1999-2000|2000]],<br
        />[[Championnat de France de rugby \u00e0 XV 2002-2003|2003]], [[Championnat
        de France de rugby \u00e0 XV 2003-2004|2004]], [[Championnat de France de
        rugby \u00e0 XV 2006-2007|2007]], [[Championnat de France de rugby \u00e0
        XV 2014-2015|2015]]\n|-\n|[[Paris-Levallois Basket]]\n|[[Basket-ball]]\n|[[Championnat
        de France de basket-ball|Pro A]]\n|[[Stade Pierre-de-Coubertin]]\n|align=\"center\"
        |[[2007 en sport|2007]]\n|align=\"center\"|0\n|\n|-\n|[[Paris Saint-Germain
        Handball]]\n|[[Handball]]\n|[[Championnat de France de handball masculin|Division
        1]]\n|[[Stade Pierre-de-Coubertin]]\n|align=\"center\" |[[1941 en sport|1941]]\n|align=\"center\"|4\n|
        [[Championnat de France de handball masculin de D1 2012-2013|2013]], [[Championnat
        de France de handball masculin de D1 2014-2015|2015]], [[Championnat de France
        de handball masculin de D1 2015-2016|2016]], [[Championnat de France de handball
        masculin de D1 2016-2017|2017]]\n|-\n|[[Issy Paris Hand]]\n|[[Handball]] f\u00e9minin\n|[[Championnat
        de France de handball f\u00e9minin|Division 1]]\n|[[Stade Pierre-de-Coubertin]]\n|align=\"center\"
        |[[1999 en sport|1999]]\n|align=\"center\"|0\n|\n|-\n|[[Paris Volley]]\n|[[Volley-ball]]\n|[[Championnat
        de France de volley-ball masculin|Ligue A]]\n|[[Stade Charl\u00e9ty|Salle
        Charpy]]\n|align=\"center\" |[[1998 en sport|1998]]\n|align=\"center\"|8\n|
        [[Championnat de France de volley-ball 1999-2000|2000]], [[Championnat de
        France de volley-ball 2000-2001|2001]], [[Championnat de France de volley-ball
        2001-2002|2002]], [[Championnat de France de volley-ball 2002-2003|2003]],
        [[Championnat de France de volley-ball 2005-2006|2006]], [[Championnat de
        France de volley-ball 2006-2007|2007]], [[Championnat de France de volley-ball
        2007-2008|2008]], [[Championnat de France de volley-ball 2008-2009|2009]]\n|}\n\nL''histoire
        de Paris est marqu\u00e9e par le [[sport]], du [[jeu de paume]] \u00e0 partir
        du {{s-|XII|e}} au football au {{s-|XXI|e}} en passant par les [[Sport hippique|courses
        hippiques]] et le cyclisme au {{s-|XX|e}}. La ville compte {{Unit\u00e9|360|\u00e9quipements}}
        sportifs : {{Unit\u00e9|172|courts}} de tennis, {{Unit\u00e9|131|gymnases}}
        municipaux, {{Unit\u00e9|36|piscines}} (accueillant 3,4 millions d''entr\u00e9es
        individuelles en 2006) et dix bassins \u00e9coles, trente-deux stades municipaux,
        deux bases nautiques, ainsi que six parcs interd\u00e9partementaux r\u00e9partis
        dans les trois d\u00e9partements de la [[petite couronne]]<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Sport/Portal.lut?page_id=151
        \u00c9quipements municipaux].</ref>.\n\nLes principaux clubs de sport de Paris
        sont le [[Paris Saint-Germain Football Club|Paris Saint-Germain]] et [[Paris
        Saint-Germain Football Club (f\u00e9minines)|son \u00e9quipe f\u00e9minine]]
        ([[football]]), le [[Paris-Levallois Basket]] ([[basket-ball]]), le [[Paris
        Saint-Germain Handball|PSG Handball]] ([[handball]]), le [[Stade fran\u00e7ais
        Paris rugby|Stade fran\u00e7ais]] ([[Rugby \u00e0 XV|rugby \u00e0 {{XV}}]])
        et le [[Paris Volley]] ([[volley-ball]]).\n\n[[Fichier:Logo JO d''\u00e9t\u00e9
        - Candidature Paris 2024.svg|vignette|upright=0.5|Logotype officiel de la
        [[Candidature de Paris pour l''organisation des Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9
        de 2024|candidature]] de la ville de Paris pour les [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9
        de 2024|JO de 2024]].]]\nLe [[Parc des Princes]] ({{unit\u00e9|48527|places}}),
        \u00e9difi\u00e9 en 1897, reconstruit en 1932 puis en 1972 au sud-ouest de
        la capitale, est le stade du [[Paris Saint-Germain Football Club|Paris Saint-Germain]],
        qui est son club r\u00e9sident depuis 1974<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/loisirs/pratiquer-un-sport/ou-faire-du-sport/les-grands-clubs-parisiens/rub_151_stand_3955_port_10774
        Paris Saint-Germain (football)].</ref>.\n\nLe [[Stade Jean-Bouin (Paris)|stade
        Jean-Bouin]] construit en 1925 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du [[Parc des Princes]],
        stade historique du [[Paris Jean-Bouin|CASG Paris]] (club athl\u00e9tique
        de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale), devenu le [[Paris Jean-Bouin]],
        r\u00e9nov\u00e9 une premi\u00e8re fois en 1972 puis une seconde fois en 2013,
        est aujourd''hui le temple du rugby parisien dont le principal club r\u00e9sident
        est le [[Stade fran\u00e7ais Paris rugby|Stade fran\u00e7ais Paris]].\n\nLa
        salle polyvalente [[AccorHotels Arena]] (ex-Palais omnisports de Paris-Bercy),
        vaste espace modulable clos de l''Est parisien inaugur\u00e9 en [[1984 en
        sport|1984]], accueille de nombreuses comp\u00e9titions sportives mais fait
        \u00e9galement office de salle de spectacles et re\u00e7oit diverses manifestations
        : [[concert]]s, [[patinoire]], etc<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Sport/Portal.lut?page_id=5044&document_type_id=5&document_id=3942&portlet_id=10842
        Palais Omnisports de Paris-Bercy].</ref>. Le [[stade Charl\u00e9ty]], cr\u00e9\u00e9
        en [[1939]] et reconstruit en [[1994]], temple du sport amateur \u00e0 Paris<ref
        group=s>[http://equipement.paris.fr/full/details/details/details/?eid=3020&tid=33
        Mairie de Paris - Stade S\u00e9bastien Charl\u00e9ty].</ref>, comprend un
        stade d''athl\u00e9tisme de {{unit\u00e9|20000|places}} et une salle omnisports
        de {{unit\u00e9|1500|places}}<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Sport/Portal.lut?page_id=5044&document_type_id=5&document_id=3956&portlet_id=10842
        Stade S\u00e9bastien Charl\u00e9ty].</ref>.\n\nParis a \u00e9t\u00e9 la ville
        d''accueil des matchs de la [[coupe du monde de football de 1938]] ainsi que
        de [[Coupe du monde de football de 1998|celle de 1998]].\n\nLe [[Stade de
        France]] ({{unit\u00e9|81338|places}}), \u00e9difi\u00e9 \u00e0 [[Saint-Denis
        (Seine-Saint-Denis)|Saint-Denis]] en proche banlieue Nord pour la [[Coupe
        du monde de football de 1998]], est l''antre de l''[[\u00e9quipe de France
        de football]] qui remporte cette comp\u00e9tition. Il accueille les finales
        de la [[coupe de France de football]] et de la [[Coupe de la Ligue fran\u00e7aise
        de football|coupe de la Ligue]]. Il est \u00e9galement l''h\u00f4te, en 2000
        et 2006, de la finale de la [[Ligue des champions de l''UEFA]]. Il est aussi
        utilis\u00e9 toute l''ann\u00e9e pour les matchs \u00e0 domicile de l''\u00e9quipe
        de France de [[Rugby \u00e0 XV|rugby \u00e0 {{XV}}]] durant le [[Tournoi des
        Six Nations]], parfois pour de grands matchs des \u00e9quipes de rugby du
        [[Stade fran\u00e7ais Paris rugby|Stade fran\u00e7ais]] et du [[Racing 92|Racing
        Club de France]], ainsi que pour les finales du [[Championnat de France de
        rugby \u00e0 XV|Top 14]]. Plusieurs matchs de la [[Coupe du monde de rugby
        \u00e0 XV 2007|Coupe du monde de rugby de 2007]] y sont jou\u00e9s, dont la
        finale.\n\nParis accueille les [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9 de 1900]]
        et [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9 de 1924|de 1924]] mais \u00e9choue dans
        sa candidature \u00e0 l''organisation de ceux de [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9
        de 1992|1992]], [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9 de 2008|2008]] et [[Jeux
        olympiques d''\u00e9t\u00e9 de 2012|2012]], qui se sont d\u00e9roul\u00e9s
        respectivement \u00e0 [[Barcelone]], [[P\u00e9kin]] et [[Londres]]. Apr\u00e8s
        une nouvelle [[Candidature de Paris pour l''organisation des Jeux olympiques
        d''\u00e9t\u00e9 de 2024|candidature]] lanc\u00e9e le {{Date|23|juin|2015}},
        la ville obtient l''organisation des [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9 de
        2024]] lors de la [[131e session du Comit\u00e9 international olympique|{{131e}}
        session du Comit\u00e9 international olympique]] qui s''est tenue le {{Date|13|septembre|2017}}
        \u00e0 [[Lima]] au [[P\u00e9rou]]. Paris deviendra ainsi la seconde ville
        apr\u00e8s [[Londres]] \u00e0 organiser trois fois les JO d''\u00e9t\u00e9.
        [[Los Angeles]], \u00e9galement candidate, s''est retir\u00e9e pour organiser
        les [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9 de 2028|Jeux de 2028]] lorsque le [[Comit\u00e9
        international olympique|CIO]] d\u00e9cide d''attribuer les deux \u00e9ditions
        simultan\u00e9ment, apr\u00e8s le retrait de [[Budapest]], [[Hambourg]] et
        [[Rome]] durant le processus de [[S\u00e9lection des villes h\u00f4tes pour
        les Jeux olympiques de 2024 et 2028|s\u00e9lection]]<ref>{{Lien web|langue=fr-FR|titre=Jeux
        olympiques et paralympiques 2024|url=http://www.paris.fr/services-et-infos-pratiques/sports-et-loisirs/evenements-sportifs/jeux-olympiques-et-paralympiques-2024-2770|site=www.paris.fr|date=|consult\u00e9
        le=2016-08-27}}</ref>. \n\nLe [[Tour de France]] part chaque ann\u00e9e d''une
        ville diff\u00e9rente, mais s''ach\u00e8ve toujours \u00e0 Paris (au [[Parc
        des Princes]] \u00e0 partir de [[1903]] et depuis [[1975]] sur les [[Avenue
        des Champs-\u00c9lys\u00e9es|Champs-\u00c9lys\u00e9es]]). Le [[tennis]] est
        un autre sport populaire \u00e0 Paris : les [[Internationaux de France de
        tennis|Internationaux de France]], tenus chaque ann\u00e9e sur la [[terre
        battue]] du [[stade Roland-Garros]] \u00e0 proximit\u00e9 du [[bois de Boulogne]],
        sont l''un des quatre tournois du [[Grand Chelem de tennis|Grand Chelem]]
        du tennis professionnel<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Sport/Portal.lut?page_id=5044&document_type_id=5&document_id=3931&portlet_id=10842
        Roland Garros].</ref>.\n\n<gallery mode=\"packed\">\nDSC-ParcdesPrinces.jpg|Le
        [[Parc des Princes]] en f\u00e9vrier 2012.\nRolandGarrosCentral.jpg|Court
        central du stade Roland-Garros.\nStade Charlety int\u00e9rieur de jour.JPG|Stade
        Charl\u00e9ty.\n</gallery>\n\n=== M\u00e9dias ===\nSelon le linguiste Philippe
        Boula de Mare\u00fcil, la norme pour la prononciation du [[fran\u00e7ais]]
        {{citation|est attribu\u00e9e \u00e0 la bourgeoisie cultiv\u00e9e de la capitale,
        o\u00f9 convergent toutes les voies de communication et o\u00f9 sont install\u00e9s
        aujourd\u2019hui les grands m\u00e9dias. Cette prononciation est diffus\u00e9e
        par la radio, la t\u00e9l\u00e9vision [...]. Paris agit \u00e0 la fois comme
        un p\u00f4le d\u2019attraction et un rouleau compresseur}}<ref>[http://www.paris.fr/accueil/paris-mag/l-accent-parisien-existe-t-il/rub_9683_actu_100230_port_23863
        L\u2019accent parisien existe-t-il ?], sur ''''paris.fr'''', rubrique \u00ab
        Actualit\u00e9s \u00bb, article du 17 ao\u00fbt 2011, consult\u00e9 le 28
        d\u00e9cembre 2013.</ref>.\n\n==== Presse \u00e9crite ====\n\nLe [[quotidien
        r\u00e9gional]] ''''[[Le Parisien]]'''' est d\u00e9clin\u00e9 en dix \u00e9ditions
        d\u00e9partementales dont une \u00e0 Paris<ref>[http://www.teamedia.fr/product/le-parisien-editions-departementales
        Le Parisien : \u00e9ditions d\u00e9partementales], Teamedia.fr</ref>, et deux
        [[Presse gratuite|journaux gratuits]] sont distribu\u00e9s le matin (''''[[20
        minutes (France)|20 minutes]]'''' et ''''[[Direct Matin]]'''').\n\n''''[[L''Officiel
        des spectacles]]'''', quant \u00e0 lui, offre chaque semaine le programme
        culturel exhaustif de la m\u00e9tropole.\n\n==== T\u00e9l\u00e9vision locale
        ====\nOn peut citer, outre les programmes r\u00e9gionaux de la cha\u00eene
        nationale [[France 3]], quelques cha\u00eenes associatives ou de collectivit\u00e9s
        locales. [[T\u00e9lif]] rassemble sur un unique canal diffus\u00e9 par le
        c\u00e2ble, l''[[T\u00e9l\u00e9vision par ADSL|ADSL]] ou le [[T\u00e9l\u00e9vision
        par satellite|satellite]] les cha\u00eenes locales de la r\u00e9gion : VOTV
        (Val-d''Oise), T\u00e9lessonne (Essonne), TVM Est parisien (Seine-Saint-Denis),
        TVFil78 (Yvelines) et RTV ([[Rosny-sous-Bois]]). Zal\u00e9a TV, cha\u00eene
        associative parisienne, est p\u00e9riodiquement diffus\u00e9e par voie hertzienne
        en fonction des autorisations distribu\u00e9es qui ont parfois pouss\u00e9
        la cha\u00eene \u00e0 des diffusions pirates. [[Teleplaisance.org]], autre
        cha\u00eene associative, diffuse uniquement des programmes amateurs. Les deux
        cha\u00eenes sont disponibles en [[2007]] gr\u00e2ce \u00e0 une diffusion
        via internet.\n\nSept cha\u00eenes locales [[T\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique
        terrestre|TNT]] \u00e9mettent depuis le 20 mars [[2008 \u00e0 Paris|2008]].
        Il s''agit de [[NRJ Paris]], d''[[IDF 1]], et de [[Cap 24]]. Quatre autres
        cha\u00eenes se partagent ensuite un m\u00eame canal : Demain IDF, \u00ab
        t\u00e9l\u00e9vision de l''urbanit\u00e9 et de la diversit\u00e9 \u00bb ;
        BDM TV, qui doit aller dans les quartiers parler culture et initiatives, [[Cinaps
        TV]], un regroupement de scientifiques et d\u2019artistes inventent une t\u00e9l\u00e9vision
        dont l\u2019objectif est de transmettre du savoir et de cultiver la curiosit\u00e9.
        Et enfin T\u00e9l\u00e9 Bocal, qui travaille dans les quartiers en difficult\u00e9,
        class\u00e9s \u00ab politique de la ville \u00bb.\n\nVoir aussi : [[:Cat\u00e9gorie:Presse
        \u00e9crite en \u00cele-de-France|Presse \u00e9crite en \u00cele-de-France]]
        et [[Radio \u00e0 Paris]].\n\n=== Cultes ===\n* [[Catholicisme|\u00c9glise
        catholique]] : [[Dioc\u00e8se]] depuis le {{s-|III|e}}, le si\u00e8ge de Paris
        a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en [[archidioc\u00e8se]] le {{Date|20|octobre|1622}}.
        La [[cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris]] est la cath\u00e9drale du dioc\u00e8se<ref
        group=\"Note\">Par ailleurs, la ville de Paris abrite le si\u00e8ge de quatre
        autres dioc\u00e8ses de l''\u00c9glise catholique : le [[dioc\u00e8se aux
        arm\u00e9es fran\u00e7aises]] \u00e0 la [[cath\u00e9drale Saint-Louis-des-Invalides]],
        l''[[\u00e9parchie Saint Vladimir le Grand de Paris des Ukrainiens]] \u00e0
        la [[cath\u00e9drale Saint-Vladimir-le-Grand]], l''[[\u00e9parchie Notre-Dame
        du Liban de Paris des Maronites]] \u00e0 la [[Cath\u00e9drale Notre-Dame-du-Liban
        de Paris|cath\u00e9drale Notre-Dame-du-Liban]] et l''[[\u00e9parchie Sainte-Croix-de-Paris
        des Arm\u00e9niens]] \u00e0 la [[cath\u00e9drale Sainte-Croix de Paris des
        Arm\u00e9niens]].</ref>. L''archev\u00eaque actuel est le cardinal [[Andr\u00e9
        Vingt-Trois]] qui a pour \u00e9v\u00eaques auxiliaires [[J\u00e9r\u00f4me
        Beau|J\u00e9r\u00f4me Daniel Beau]] et [[\u00c9ric de Moulins-Beaufort]].\n:En
        [[2005]], la ville compte cent-six paroisses catholiques accueillant les fid\u00e8les
        et vingt-quatre missions \u00e9trang\u00e8res ainsi que {{Unit\u00e9|730|pr\u00eatres}}
        et environ {{Unit\u00e9|220|communaut\u00e9s}} religieuses (140 de femmes
        et environ 80 d''hommes)<ref>[http://www.paris.catholique.fr/-Archeveche-.html
        \u00c9glise catholique \u00e0 Paris - Le dioc\u00e8se de Paris en bref].</ref>.\n:Parmi
        les grands lieux de p\u00e8lerinage, les deux principaux sont la [[basilique
        du Sacr\u00e9-C\u0153ur de Montmartre]], o\u00f9 les fid\u00e8les assurent
        depuis [[1885]] l''[[Adoration eucharistique|Adoration perp\u00e9tuelle]]<ref>[http://www.sacre-coeur-montmartre.com/fr/pele.html
        La Basilique du Sacr\u00e9-C\u0153ur de Montmartre - Un lieu de p\u00e8lerinage].</ref>,
        et la [[chapelle Notre-Dame-de-la-M\u00e9daille-miraculeuse]], o\u00f9 la
        [[Marie (m\u00e8re de J\u00e9sus)|Vierge Marie]] serait apparue plusieurs
        fois en [[1830]] \u00e0 sainte [[Catherine Labour\u00e9]]<ref>[http://www.chapellenotredamedelamedaillemiraculeuse.com/FR/a__Accueil.asp
        Chapelle Notre Dame de la M\u00e9daille Miraculeuse].</ref>.\n\n* [[\u00c9glises
        \u00e9vang\u00e9liques]] : Paris compte soixante-douze \u00e9glises [[\u00c9vang\u00e9lisme|protestantes
        \u00e9vang\u00e9liques]] de d\u00e9nominations diverses<ref>[http://www.eglises.org/france/75/
        Liste des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques \u00e0 Paris].</ref>.\n* [[Calvinisme|Protestants
        r\u00e9form\u00e9s]] : Paris compte quinze paroisses de l''[[\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e
        de France]]<ref>[http://www.erf-rp.org/ \u00c9glise r\u00e9form\u00e9e de
        France - R\u00e9gion parisienne].</ref>.\n* [[Luth\u00e9ranisme|Protestants
        luth\u00e9riens]] : Paris compte dix paroisses de l''[[\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique
        luth\u00e9rienne de France]]<ref>[http://eelf.org/ipct1.htm \u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique
        luth\u00e9rienne de France - R\u00e9gion parisienne].</ref>.\n* [[\u00c9glise
        de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours]] : deux paroisses situ\u00e9es
        [[rue Saint-Merri]] dans le [[4e arrondissement de Paris|{{4e|arrondissement}}]]
        et [[rue de Romainville]] dans le [[19e arrondissement de Paris|{{19e|arrondissement}}]]<ref>[http://www.eglisedejesuschrist.fr/nous-contacter/trouver-une-paroisse/recherche-a-l-aide-de-la-carte.html
        \u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours, trouver une
        paroisse].</ref>.\n* [[Juda\u00efsme|Juifs]] : la ville poss\u00e8de quatre-vingt-seize
        [[synagogue]]s<ref>[http://www.consistoire.org/ Consistoire de Paris].</ref>.\n*
        [[Islam|Musulmans]] : la [[Grande Mosqu\u00e9e de Paris]] accueille les fid\u00e8les
        depuis [[1926]] sur plus d''un hectare de superficie, place du puits de l''Ermite
        dans le [[5e arrondissement de Paris|{{5e|arrondissement}}]]<ref>[http://www.mosquee-de-paris.org/
        Grande mosqu\u00e9e de Paris].</ref>. En sus de l''[[Institut des cultures
        d''Islam]] dans le [[18e arrondissement de Paris|18{{e}}]], la ville compte
        \u00e9galement soixante-quinze [[Liste des mosqu\u00e9es de Paris|mosqu\u00e9es]]
        ou salles de pri\u00e8res se trouvant pour la plupart dans des foyers<ref>[http://mosquee.free.fr/Adresses/Ile_de_France/75_Paris/75_Paris.html
        Guide des Mosqu\u00e9es de France, page sur Paris : d\u00e9tail arrondissement
        par arrondissement] consult\u00e9 le 27 ao\u00fbt 2008.</ref>.\n* [[Bouddhisme|Bouddhistes]]
        : un [[Pagode de Vincennes|temple]] se situe dans le [[bois de Vincennes]],
        sur la rive m\u00e9ridionale du [[lac Daumesnil]], dans un ancien pavillon
        de l''[[exposition coloniale]] de [[1931]]. Deux autres se trouvent dans le
        [[quartier asiatique de Paris]], dans le [[13e arrondissement de Paris|{{13e|arrondissement}}]].\n*
        [[Hindouisme|Hindouistes]] : un temple ouvert en [[1985]], d\u00e9di\u00e9
        \u00e0 [[Ganesh]], se situe [[rue Pajol]] dans le [[18e arrondissement de
        Paris|{{18e|arrondissement}}]], ainsi qu''un autre dans le [[10e arrondissement
        de Paris|10{{e}}]]<ref>{{lien web|url=https://indeaparis.com/les-lieux-de-culte-de-linde-en-france|titre=Les
        lieux de culte de l''Inde en France|\u00e9diteur=indeaparis.com|date=22 septembre
        2010|consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>\n* [[Scientologie]] : un lieu
        de culte ainsi qu''un Celebrity Center.\n* [[T\u00e9moins de J\u00e9hovah]]
        : la ville compte sept lieux de culte<ref>http://www.pagesjaunes.fr/trouverlesprofessionnels/rechercheClassique.do?portail=PJ.</ref>.\n\n<gallery
        mode=\"packed\">\nNotre Dame de Paris DSC 0846w.jpg|[[Cath\u00e9drale Notre-Dame
        de Paris|Notre-Dame de Paris]].\nP1040511 Paris Ier rue du Louvre Oratoire
        du Louvre rwk.JPG|[[Temple protestant de l''Oratoire du Louvre]].\nParis -
        Cath\u00e9drale orthodoxe russe de la Sainte-Trinit\u00e9 - 3.jpg|[[Cath\u00e9drale
        de la Sainte-Trinit\u00e9 de Paris (orthodoxe russe)]].\nP1110319 Paris V
        grande mosqu\u00e9e de Paris rwk.JPG|[[Grande Mosqu\u00e9e de Paris]].\nGrande
        Synagogue de la Victoire.JPG|[[Grande Synagogue de Paris]].\nPagode de Vincennes
        02.jpg|[[Pagode de Vincennes]].\n</gallery>\n\n=== Personnalit\u00e9s li\u00e9es
        \u00e0 Paris ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Liste de personnalit\u00e9s
        li\u00e9es \u00e0 Paris|Liste des citoyens d''honneur de la Ville de Paris}}\n\n==
        \u00c9conomie ==\n{{Article connexe|\u00c9conomie de l''\u00cele-de-France}}\n\nAvec
        un [[produit int\u00e9rieur brut]] (PIB) de 607 milliards d''euros (845 milliards
        de [[dollar am\u00e9ricain|dollars]]) en 2011 soit un peu plus de 30 % du
        PIB fran\u00e7ais<ref  group=\"b\" name=\"PIB-regional\">\n{{Lien web\n |url=http://ec.europa.eu/eurostat/tgm/web/_download/Eurostat_Table_tgs00003PDFDesc_7f46f766-4fdd-4fa7-bcc4-d2db235f420d.pdf\n
        |titre= Produit int\u00e9rieur brut r\u00e9gional en euros courants en 2014
        (tgs00003)\n |date= 23 mars 2016\n |site= Eurostat\n |consult\u00e9 le= 10
        avril 2016\n}}.</ref>, la r\u00e9gion parisienne est une des plus riches d''Europe
        : si elle \u00e9tait un pays, elle serait la dix-septi\u00e8me plus grande
        \u00e9conomie de la plan\u00e8te, produisant plus de richesses que les [[Pays-Bas]]
        et la [[Turquie]], et pratiquement autant que l''[[Indon\u00e9sie]]<ref>{{lien
        web|langue=en|url=http://blogs.edweek.org/edweek/marketplacek12/GDP.pdfWorldBanjk.pdf|format=PDF|titre=Gross
        domestic product 2011|auteur=Banque Mondiale|consult\u00e9 le=13 ao\u00fbt
        2013}}.</ref>.\n\nLa ville est, avec sa [[Unit\u00e9 urbaine de Paris|banlieue]],
        la capitale \u00e9conomique et commerciale de la [[France]], ainsi que sa
        premi\u00e8re place financi\u00e8re et boursi\u00e8re. La [[\u00cele-de-France|r\u00e9gion
        parisienne]], avec un [[produit int\u00e9rieur brut]] (PIB) de {{unit\u00e9|649|milliards}}
        d''euros en 2014, est un acteur \u00e9conomique europ\u00e9en majeur. L''\u00cele-de-France
        est la huiti\u00e8me r\u00e9gion la plus riche d''Europe avec un [[PIB par
        habitant]] {{Unit\u00e9|46600|\u20ac}} en 2013 contre {{Unit\u00e9|86400|\u20ac}}
        pour le [[Grand Londres]] et {{Unit\u00e9|68500|\u20ac}} pour [[Luxembourg
        (ville)|Luxembourg]]<ref>{{lien web|url=http://www.capital.fr/a-la-une/actualites/les-20-regions-les-plus-riches-d-europe-1042069|titre=Top
        20 des r\u00e9gions les plus riches d\u2019Europe : la France ne brille pas
        !|\u00e9diteur=capital.fr|date=26 mai 2015|auteur=Ingrid de Chevigny|consult\u00e9
        le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>.\n\nParis, comme le reste de l''[[\u00cele-de-France]]
        mais de fa\u00e7on plus marqu\u00e9e encore, est plus riche et plus [[secteur
        tertiaire|tertiaris\u00e9e]] que la moyenne fran\u00e7aise. L''agglom\u00e9ration
        parisienne est toutefois nettement moins sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e9conomiquement
        que d''autres grands centres \u00e9conomiques mondiaux, notamment que [[Londres]],
        sa grande rivale en [[Europe]], qui est particuli\u00e8rement dynamique dans
        le secteur [[Finance|financier]]. Toutefois, selon [[\u00c9ric Le Boucher]],
        l''\u00cele-de-France conna\u00eet un d\u00e9clin \u00e9conomique et des pertes
        d\u2019emplois : \u00ab aucune r\u00e9gion-capitale au monde ne perd ses emplois
        comme celle de Paris, aveugl\u00e9e par son pass\u00e9 brillant, mal gouvern\u00e9e,
        fragment\u00e9e dans ses \u00e9go\u00efsmes, an\u00e9mi\u00e9e faute de s''inscrire
        r\u00e9solument dans la comp\u00e9tition mondiale des m\u00e9tropoles du {{S-|XXI|e}}<ref>\u00ab
        [http://www.lemonde.fr/opinions/article/2008/02/02/paris-capitale-du-malthusianisme-par-eric-le-boucher_1006714_3232.html
        Paris, capitale du malthusianisme] \u00bb, ''''in [[Le Monde]]'''', 2 f\u00e9vrier
        2007.</ref> \u00bb. Les m\u00eames inqui\u00e9tudes sont relay\u00e9es par
        l''architecte [[Jean Nouvel]] qui estime imp\u00e9ratif que Paris \u00e9volue,
        \u00ab sous peine de devenir une ville mus\u00e9e<ref>\u00ab Une ville doit
        \u00e9voluer sous peine de devenir un mus\u00e9e \u00bb, entretien avec Jean
        Nouvel, ''''Direct matin'''', 4 avril 2008, {{p.|9}}.</ref> \u00bb.\n\nParis
        dispose d''une superficie de bureaux sup\u00e9rieure \u00e0 celle de Londres
        (y compris en demande plac\u00e9e pour les banques<ref>[http://www.cushwake.com/cwglobal/jsp/newsDetail.jsp?Language=FR&repId=c10000067p&Country=FR
        Immobilier de bureaux : dynamisme du secteur bancaire, Paris devance Londres].</ref>)
        bien qu''\u00e9tant cinq fois moins \u00e9tendue, un nombre plus important
        de groupes du [[Fortune 500]] y ont leur si\u00e8ge<ref>[http://money.cnn.com/magazines/fortune/global500/2008/cities/
        Global 500 2008: Cities].</ref>, l''\u00cele-de-France s''impose comme la
        premi\u00e8re r\u00e9gion europ\u00e9enne, devant le [[Grand Londres]], pour
        les emplois cr\u00e9\u00e9s par les implantations internationales en 2007<ref>[http://www.paris-region.com/ard/agence-regionale-de-developpement-ile-de-france/en-direct/actualites/l-ile-de-france-est-la-premiere-region-europeenne-pour-les-emplois-crees-par-les-implantations-internationales-en-2007--5239.kjsp?RH=NEWS
        Paris \u00cele-de-France, capitale \u00c9conomique].</ref> et enfin la capitale
        fran\u00e7aise d\u00e9pose chaque ann\u00e9e plus de brevets que la capitale
        anglaise et dispose d''une plus grande proportion de chercheurs dans sa main
        d''\u0153uvre<ref>[http://epp.eurostat.ec.europa.eu/cache/ITY_OFFPUB/KS-NS-06-013/FR/KS-NS-06-013-FR.PDF
        Industries de haute technologie et services fond\u00e9s sur la connaissance].</ref>.
        \u00c0 l''heure actuelle, le [[Produit int\u00e9rieur brut|PIB]] \u00e0 parit\u00e9
        de pouvoir d''achat de l''agglom\u00e9ration parisienne, estim\u00e9 \u00e0
        460 milliards de dollars, est sup\u00e9rieur \u00e0 celui de Londres<ref>{{en}}
        {{pdf}} [http://www.ukmediacentre.pwc.com/imagelibrary/downloadMedia.asp?MediaDetailsID=863
        UK Economic Outlook], chiffres de 2005 (PriceWaterhouseCoopers) ; d''apr\u00e8s
        cette \u00e9tude, Tokyo, New York et Los Angeles distancent Chicago, Paris
        et Londres qui ont des PIB comparables ; toutefois, Londres d\u00e9passerait
        Chicago et Paris d''ici \u00e0 2020.</ref>. Ces comparaisons doivent \u00eatre
        prises avec prudence, les p\u00e9rim\u00e8tres pris en compte n''\u00e9tant
        pas toujours les m\u00eames : ainsi le Grand Londres, avec {{formatnum:7517700}}
        habitants, ne repr\u00e9sente pas la totalit\u00e9 de l''agglom\u00e9ration
        londonienne. Dans les enqu\u00eates comparatives sur l''attractivit\u00e9
        \u00e9conomique, europ\u00e9ennes ou mondiales, Paris est dor\u00e9navant
        num\u00e9ro deux derri\u00e8re Londres, mais toujours devant Tokyo, Madrid,
        New York et Berlin. L''ambition parisienne est, selon la municipalit\u00e9,
        \u00ab d''\u00eatre \u00e0 la fois Rome et la Californie \u00bb (un tiers
        des brevets de France sont d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Paris<ref>http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=1&document_type_id=2&document_id=94939&portlet_id=24329.</ref>).\n\nLe
        plus gros secteur \u00e9conomique est le [[tourisme]] de loisirs (caf\u00e9s,
        h\u00f4tels, restaurants et services li\u00e9s) et professionnel (salons,
        congr\u00e8s\u2026). Paris attire dans les [[ann\u00e9es 2000]] pr\u00e8s
        de {{unit\u00e9|30|millions}} de visiteurs par an ce qui en fait une des capitales
        les plus visit\u00e9es au monde<ref name=\"OTdeParis\">\n{{Lien web\n |url=http://www.parisinfo.com/uploads/9e//chiffres-cles-2009.pdf\n
        |titre= Le tourisme \u00e0 Paris, chiffres cl\u00e9s 2008\n |date=   avril
        2009\n |site= site de l''Office du Tourisme et des Congr\u00e8s de Paris\n
        |consult\u00e9 le= 30 juillet 2010\n}}.</ref>\n\nElle fait face \u00e0 la
        concurrence \u00e9mergente de villes d''Europe de l\u2019Est ou du Sud parfois
        moins ch\u00e8res. Ainsi, [[Madrid]] est une concurrente s\u00e9rieuse pour
        le tourisme de loisirs, [[Vienne (Autriche)|Vienne]] et [[Milan]] pour les
        salons et congr\u00e8s. Paris dispose d''un tissu h\u00f4telier tr\u00e8s
        diversifi\u00e9, \u00e0 un co\u00fbt moindre que bien d''autres capitales
        pour les 2 et 3 \u00e9toiles et b\u00e9n\u00e9ficie encore de sa r\u00e9putation
        pour l''\u00e9l\u00e9gance, le [[luxe]], les [[parfum]]s, la [[Mode (habillement)|mode]]
        et la [[gastronomie]]. Le secteur culturel, public comme priv\u00e9, est aussi
        un gros secteur \u00e9conomique \u00e0 Paris: \u00e9dition, m\u00e9dias, musique,
        cin\u00e9mas, salles de spectacle, mus\u00e9es, galeries et marchands d''art,
        compagnies de danse et de th\u00e9\u00e2tre\u2026 la concentration culturelle
        est in\u00e9gal\u00e9e en Europe. Paris et son agglom\u00e9ration rassemblent
        les trois quarts des intermittents du spectacle de tout le pays.\n\nParis
        reste de loin le [[D\u00e9partement fran\u00e7ais|d\u00e9partement]] qui regroupe
        le plus d''emplois dans la r\u00e9gion avec pr\u00e8s d''{{formatnum:1650600}}
        en [[2004]], soit 31 % des emplois priv\u00e9s de la r\u00e9gion, devant les
        [[Hauts-de-Seine]] avec {{Unit\u00e9|848200|emplois}} (16 %<ref>{{lien bris\u00e9|consult\u00e9
        le=2013-04-07|url=http://www.paris-iledefrance.cci.fr/?page=eco_regionale_chiffres_cles_fr_2007|titre=Chambre
        R\u00e9gionale de Commerce et d''Industrie : Les chiffres-cl\u00e9s de la
        r\u00e9gion \u00cele-de-France - \u00c9dition 2007}}.</ref>). Le taux de ch\u00f4mage
        de Paris est, fin 2010, de 8,7 %, ce qui est en dessous du taux national,
        9,8 %, alors que, pendant trente ans, le taux parisien \u00e9tait toujours
        sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la France.\n\nLes [[salaire]]s parisiens sont
        tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de la r\u00e9gion
        ({{unit\u00e9|19|euros}} de l''heure en moyenne annuelle au lieu de {{unit\u00e9|18.2|euros}},
        chiffres de [[2002]]) et largement sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne des salaires
        en France ({{unit\u00e9|13.1|euros}}). N\u00e9anmoins, cet \u00e9cart s''explique
        essentiellement par la forte surrepr\u00e9sentation de [[cadre (entreprise)|cadres]]
        qui constituent 25 % des salari\u00e9s. La ville se caract\u00e9rise surtout
        par sa forte in\u00e9galit\u00e9 salariale : les 10 % des salari\u00e9s les
        mieux pay\u00e9s touchent quatre fois plus que les 10 % les moins pay\u00e9s,
        ce qui d\u00e9passe un peu la moyenne r\u00e9gionale (3,7), mais est largement
        sup\u00e9rieur \u00e0 l''\u00e9cart constat\u00e9 dans le reste de la France
        (2,6). De m\u00eame, les in\u00e9galit\u00e9s g\u00e9ographiques apparaissent
        \u00e9galement au sein m\u00eame de la ville : le salaire horaire moyen offert
        dans le {{8e|arrondissement}} ({{unit\u00e9|24.2|euros}}) est sup\u00e9rieur
        de 82 % \u00e0 celui du {{20e|arrondissement}} ({{unit\u00e9|13.3|euros}}).
        En revanche, les \u00e9carts salariaux homme-femme \u00e0 niveau \u00e9gal
        ne sont que de 6 % \u00e0 Paris contre 10 % dans le reste de la France<ref
        group=\"b\">[http://www.insee.fr/fr/region/rfc/ficdoc_frame.asp?ref_id=8977&doc_id=8739
        INSEE - Les salaires offerts \u00e0 Paris : pas d''effet \u00ab capitale \u00bb].</ref>.\n\n<gallery
        mode=\"packed\">\nPanorama La D\u00e9fense.jpg|<center>Le quartier d''affaires
        de [[la D\u00e9fense]], depuis la [[tour D\u00e9fense 2000]].</center>\n</gallery>\n\n===
        Revenus de la population et fiscalit\u00e9 ===\nEn 2010, le [[Revenu fiscal
        par m\u00e9nage en France|revenu fiscal m\u00e9dian par m\u00e9nage]] \u00e9tait
        de {{euro|32984}}, ce qui pla\u00e7ait Paris au {{formatnum:9215}}{{e}} rang
        parmi les {{formatnum:31525}} communes de plus de 39 m\u00e9nages en m\u00e9tropole<ref
        group=\"b\">\n{{Lien web\n |url=http://www.insee.fr/fr/ppp/bases-de-donnees/donnees-detaillees/structure-distrib-revenus/structure-distrib-revenus-2010/structure-distrib-revenus-com-2010.zip\n
        |titre= Fichier RFDM2010COM : Revenus fiscaux localis\u00e9s des m\u00e9nages
        - Ann\u00e9e 2010\n |site= le site de l''Insee\n |consult\u00e9 le= 11 novembre
        2012\n}}.</ref>.\n\n=== Entreprises et commerces ===\nLa ville de Paris conna\u00eet
        une tertiarisation croissante de son \u00e9conomie avec la prolif\u00e9ration
        des soci\u00e9t\u00e9s de services. N\u00e9anmoins, l''artisanat et l''[[industrie]]
        repr\u00e9sentent toujours une part non n\u00e9gligeable des emplois. Le commerce
        maintient son attractivit\u00e9 malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement des [[Hypermarch\u00e9|grandes
        surfaces commerciales]], sous-repr\u00e9sent\u00e9es en [[\u00cele-de-France]]
        en proportion du nombre d''habitants.\n\nEn 2000, l''imprimerie-presse-\u00e9dition
        fournissait l''essentiel de l''activit\u00e9 avec 40 % des emplois industriels
        parisiens, et les industries de l''habillement et du cuir 23 %. Le secteur
        de l''[[artisanat]] totalisait {{Unit\u00e9|36237|entreprises}} (pour l''essentiel
        concentr\u00e9es dans le nord et l''est de la ville), soit 28 % des artisans
        de la r\u00e9gion, et rassemblait {{Unit\u00e9|123000|salari\u00e9s}} en 2003<ref
        name=\"activit\u00e9s\"/>. Les services rassemblent 35 % des effectifs salari\u00e9s
        des entreprises artisanales, suivis par la fabrication avec 28,9 %, le b\u00e2timent
        avec 22,4 % et enfin l''alimentation avec 13,7 %<ref name=\"activit\u00e9s\">[http://www.paris.pref.gouv.fr/SDC/Sommaire/1ere%20partie/3.htm
        Pr\u00e9fecture de Paris - Sch\u00e9ma de d\u00e9veloppement commercial de
        Paris : les secteurs d''activit\u00e9s \u00e9conomiques].</ref>. En 2014,
        la part de l\u2019industrie dans l\u2019\u00e9conomie parisienne est de 3,2
        %, soit {{unit\u00e9|63764|emplois}}, loin des {{formatnum:477000}} en 1954,
        et des {{formatnum:117000}} en 1999. Selon un rapport du CESER, la perte est
        34 % entre 1994 et 2004. Elle s''att\u00e9nue par la suite. La Ville de Paris
        souhaite relancer l''installation de petite industrie dans Paris en cr\u00e9ant
        par exemple des h\u00f4tels industriels \u00e0 destination d''artisans, de
        PME, de fili\u00e8res techniques, notamment dans les domaines li\u00e9s \u00e0
        l''environnement (\u00e9nergies renouvelables, r\u00e9novation thermique,
        stockage d\u2019\u00e9nergie ou dans le cadre de la lutte contre l\u2019obsolescence
        programm\u00e9e<ref>{{lien web|url=http://www.lejdd.fr/Economie/Industrie/Les-communistes-veulent-reindustrialiser-Paris-715470|titre=Les
        communistes veulent r\u00e9industrialiser Paris|\u00e9diteur=lejdd.fr|date=2
        f\u00e9vrier 2015|auteur=Bertrand Gr\u00e9co|consult\u00e9 le=17 janvier 2017}}.</ref>.\n\nLe
        [[commerce]] parisien, rest\u00e9 particuli\u00e8rement attractif bien au-del\u00e0
        des limites de la ville avec pr\u00e8s de {{Unit\u00e9|80000|locaux}} et {{Unit\u00e9|30000|commerces}}
        de d\u00e9tail, se caract\u00e9rise par son extr\u00eame diversit\u00e9 et
        sa r\u00e9partition g\u00e9ographique relativement \u00e9quilibr\u00e9e<ref
        name=\"activit\u00e9s\"/>. Malgr\u00e9 l\u2019\u00e9mergence d\u2019une structure
        polycentrique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019agglom\u00e9ration, la
        trame commerciale parisienne continue \u00e0 se caract\u00e9riser par une
        forte continuit\u00e9 spatiale et un poids important de la logique hi\u00e9rarchique,
        avec une grande diversit\u00e9 d\u2019\u00e9chelons de centralit\u00e9<ref>[http://cybergeo.revues.org/25107
        Selon l''\u00e9tude d''A. Fleury, H. Mathian et T. Saint-Julien publi\u00e9e
        dans la revue ''''Cyberg\u00e9o'''' en 2012].</ref>. N\u00e9anmoins, l''implantation
        des grandes surfaces en p\u00e9riph\u00e9rie ou l''augmentation des baux ont
        entra\u00een\u00e9 d''importantes mutations \u00e0 la fin du {{S-|XX|e}}.
        L''\u00e9mergence ou l''affirmation de nouvelles sp\u00e9cialisations commerciales
        ont progressivement conduit au d\u00e9clin les petits commerces de bouche.
        C''est le cas pour les boutiques d''informatique fort concentr\u00e9es ([[rue
        Montgallet]] et [[rue de Charenton]] en particulier dans le {{12e|arrondissement}})
        ou les commerces de gros du textile ([[Sentier (quartier de Paris)|quartier
        du Sentier]] et une partie du {{11e|arrondissement}}). L''arriv\u00e9e massive
        de cha\u00eenes internationales de magasins, de v\u00eatements pour l''essentiel
        (Celio, [[Zara (v\u00eatements)|Zara]], etc.), a encore accru le ph\u00e9nom\u00e8ne
        au point de faire craindre aux Parisiens la disparition rapide du petit commerce
        de proximit\u00e9 (commerces de bouche ou librairies de quartier en particulier),
        ce qui s''est produit dans de nombreux quartiers de [[Londres]] par exemple.
        La municipalit\u00e9 a finalement jou\u00e9 de son droit de pr\u00e9emption
        afin de lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne et le [[plan local d''urbanisme]]
        tente de limiter l''impact de cette \u00e9volution dans l''avenir en interdisant
        par exemple le changement d''affectation d''un local commercial revendu<ref>[http://www.apur.org/images/notes4pages/4P16.pdf
        Assurer la diversit\u00e9 du commerce. Les nouvelles r\u00e8gles du Plan local
        d''urbanisme de Paris. Sp\u00e9cial PLU.] - [[Atelier parisien d''urbanisme]]
        - {{pdf}}.</ref>.\n\nLe secteur des [[Soci\u00e9t\u00e9 de services|services
        aux entreprises]] est le plus important et correspond au tiers des \u00e9tablissements
        parisiens. Au 31 d\u00e9cembre [[2001]], pr\u00e8s de {{Unit\u00e9|122300|entreprises}}
        employaient au moins un salari\u00e9. En effet, une des caract\u00e9ristiques
        de l''\u00e9conomie parisienne tient \u00e0 la forte pr\u00e9sence, aux c\u00f4t\u00e9s
        des grands si\u00e8ges sociaux, de petites entreprises d''un \u00e0 dix salari\u00e9s
        qui rassemblent plus d''un quart des emplois. Ce secteur regroupe les activit\u00e9s
        de conseil et d''assistance, les services op\u00e9rationnels, les postes et
        t\u00e9l\u00e9communications ainsi que la recherche et le d\u00e9veloppement<ref
        name=\"activit\u00e9s\"/>.\n\nParis dispose \u00e0 l''automne 2016 d''une
        quarantaine d''[[Incubateur d''entreprises|incubateur]]s de [[startup]]s,
        dont ''''Station F'''' dans l''ancienne [[halle Freyssinet]], le plus important
        d''Europe mis sur pied par l''entrepreneur [[Xavier Niel]]. La ville s''affirme
        comme un haut lieu d''attractivit\u00e9 pour les jeunes entreprises innovantes
        rattrapant Londres<ref>{{lien web|url=https://www.challenges.fr/entreprise/paris-championne-des-start-up-est-sur-le-point-de-detroner-londres_431722|titre=Start-up:
        Paris est sur le point de d\u00e9tr\u00f4ner Londres|\u00e9diteur=challenges.fr|date=7
        octobre 2016|auteur=Agence France Presse|consult\u00e9 le=7 octobre 2016}}</ref>.\n\nSelon
        le sch\u00e9ma directeur \u00e9tabli par le [[Conseil r\u00e9gional d''\u00cele-de-France]],
        la m\u00e9tropole table d''ici 2025 sur la cr\u00e9ation d''un million et
        demi d''emplois, la construction de {{Unit\u00e9|500000|bureaux}} et surtout
        l''implantation d''un millier d''entreprises \u00e9trang\u00e8res, notamment
        indiennes, chinoises et br\u00e9siliennes, faisant passer le taux de croissance
        de 2 \u00e0 5 % par an<ref>Magazine [[GEO (magazine)|GEO]], {{num\u00e9ro|393}}
        de novembre 2011, {{p.|60}}.</ref>.\n\n=== Quartiers d''affaires ===\n[[Fichier:Paris-Nord
        2 - Vue aerienne 02.jpg|vignette|Le parc d''activit\u00e9s [[Paris-Nord II|Paris-Nord
        {{II}}]] et, au fond, le village de [[Roissy-en-France]] (\u00e0 gauche) et
        l''[[a\u00e9roport Paris-Charles-de-Gaulle]] (\u00e0 droite).]]\n\nLa ville
        de Paris n''offrant plus de surfaces disponibles, les quartiers d''affaires
        se sont en partie d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 sa p\u00e9riph\u00e9rie. Le
        p\u00f4le \u00ab Paris-La D\u00e9fense \u00bb<ref>ainsi nomm\u00e9 par la
        [[Chambre de commerce et d''industrie de Paris]] : [http://www.ccip.fr/upload/pdf/pole-paris-la-defense.pdf
        La CCIP propose d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019implantation des centres
        de d\u00e9cision des entreprises internationales en \u00cele-de-France].</ref>,
        qui regroupe la partie Ouest de la rive droite parisienne et neuf communes
        des [[Hauts-de-Seine]], domine le monde des affaires francilien : on y trouve
        la plupart des grands si\u00e8ges sociaux et des emplois \u00e0 haut revenu.
        Deux zones y sont particuli\u00e8rement importantes : le centre de Paris et
        le quartier de [[La D\u00e9fense]]<ref>[http://www.ladocumentationfrancaise.fr/spip/IMG/jpg/EUROPE-France-09-01.jpg
        Plan du site de La D\u00e9fense].</ref>, en banlieue Ouest, qui constitue
        le premier [[quartier d''affaires]] europ\u00e9en par l''\u00e9tendue de son
        parc de bureaux<ref>CCIP, {{lien bris\u00e9|consult\u00e9 le=2013-04-07|url=http://www.pilotimmobilier.com/upload/pdf/LaDefence_CCIP_mars2007.pdf|titre=Paris-La
        D\u00e9fense, moteur d''attractivit\u00e9 internationale pour l''\u00cele-de-France}},
        {{p.|12}}.</ref>.\n\nLe quartier des affaires s''\u00e9tend sur un p\u00e9rim\u00e8tre
        assez large autour de l''[[Op\u00e9ra de Paris|Op\u00e9ra]] et de la [[Gare
        de Paris-Saint-Lazare|gare Saint-Lazare]]<ref>Voir par exemple les cercles
        sur une [http://www.ccip75.ccip.fr/upload/pdf/atlas_activites_economiques.pdf
        carte de la CCIP] (page 6) {{pdf}}.</ref>. Il garde un r\u00f4le majeur mais
        les prix de l''immobilier de [[bureau (immobilier)|bureau]] y sont particuli\u00e8rement
        \u00e9lev\u00e9s et les surfaces limit\u00e9es par les r\u00e8gles de l''urbanisme.
        Entre 1994 et 2005, le nombre d''emplois priv\u00e9s y a assez nettement diminu\u00e9
        au profit de la proche banlieue Ouest<ref>Voir la carte {{p.|6}} de ce {{lien
        bris\u00e9|consult\u00e9 le=2013-04-07|url=http://www.paris-iledefrance.cci.fr/pdf/eco_regionale/chiffres_cles/2007/04_emploi.pdf|titre=document
        de la CCIP}} {{pdf}}.</ref> dans laquelle la D\u00e9fense a une place centrale.\n\n[[La
        D\u00e9fense]], caract\u00e9ris\u00e9e par ses gratte-ciels, se d\u00e9veloppe
        depuis les [[ann\u00e9es 1960]] et compte trois millions de m\u00e8tres carr\u00e9s
        de [[bureau (immobilier)|bureaux]] et {{Unit\u00e9|150000|salari\u00e9s}}.
        On y trouve {{Unit\u00e9|1500|entreprises}} dont quatorze des vingt premi\u00e8res
        entreprises nationales et quinze des cinquante premi\u00e8res mondiales<ref>[http://www.ladefense.fr/epad_chiffres.php
        \u00ab Quelques chiffres utiles afin de comprendre la D\u00e9fense \u00bb]
        sur le site de l''EPAD.</ref>. Un grand [[Renouveau de la D\u00e9fense|plan
        de relance]] est pr\u00e9vu pour le quartier pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\n\nD''autres
        quartiers d''affaires s''implantent aussi ailleurs. [[Paris Rive Gauche]]
        dans le {{13e|arrondissement}} est le plus avanc\u00e9 des projets en cours
        de d\u00e9veloppement. En banlieue, d''autres p\u00f4les naissent dans des
        zones o\u00f9 les prix de l''immobilier sont moins \u00e9lev\u00e9s ou sur
        des [[Plate-forme de correspondance|hubs]] strat\u00e9giques ([[a\u00e9roport
        Paris-Charles-de-Gaulle]]). Dans le d\u00e9partement de la [[Seine-Saint-Denis]]
        et plus particuli\u00e8rement dans le quartier intercommunal de [[La Plaine
        Saint-Denis]], de nombreux projets dont certains sont class\u00e9s [[Zone
        d''am\u00e9nagement concert\u00e9|ZAC]] devraient modifier radicalement l''ancienne
        plus grande zone industrielle d''Europe (au {{1er}} juillet [[2008 en France|2008]]
        moins d''1 % des travaux pr\u00e9vus avaient d\u00e9but\u00e9)<ref>[http://www.apur.org/images/notes4pages/4P19.pdf
        Attractivit\u00e9 \u00e9conomique et cr\u00e9ation d''entreprises, les forces
        des territoires.] - [[Atelier parisien d''urbanisme]] - {{pdf}}.</ref>.\n\n===
        Tourisme ===\n<gallery mode=\"packed\">\nParis arc.jpg|Vue panoramique de
        Paris, depuis le sommet de l''Arc de Triomphe.\n</gallery>\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Tourisme
        en \u00cele-de-France|Mus\u00e9es, monuments et sites de Paris}}\n{{Article
        connexe|Liste du patrimoine mondial en Europe#France{{!}}Patrimoine mondial
        de l''Unesco en France}}\n\nLe \u00ab [[tourisme]] \u00bb, dans le sens moderne
        du terme, n''a pris d''ampleur qu''\u00e0 la suite de l''apparition du [[chemin
        de fer]], au cours des [[ann\u00e9es 1840]]. Une des premi\u00e8res attractions
        fut, d\u00e8s [[1855]], la s\u00e9rie d''[[Expositions universelles de Paris|expositions
        universelles]], autant d''occasions d''\u00e9difier \u00e0 Paris de nombreux
        nouveaux monuments, dont le plus c\u00e9l\u00e8bre est la [[tour Eiffel]],
        \u00e9rig\u00e9e pour l''[[Exposition universelle de Paris de 1889|Exposition
        de 1889]]. Ceux-ci, en plus des embellissements apport\u00e9s \u00e0 la capitale
        sous le [[Second Empire]], ont largement contribu\u00e9 \u00e0 faire de la
        ville elle-m\u00eame l''attraction qu''elle est devenue.\n\nMais si Paris
        est aujourd''hui la capitale la plus visit\u00e9e au monde, elle est jug\u00e9e
        comme l''une des moins accueillantes et des plus ch\u00e8res : selon une enqu\u00eate<ref>r\u00e9alis\u00e9e
        par le cabinet \u00ab ''''Global Market Insite'''' \u00bb.</ref> sur soixante
        villes aupr\u00e8s de {{Unit\u00e9|14000|personnes}} \u00e0 travers le monde<ref>[http://www.lechotouristique.com/article/page_article.cfm?nrub=1104&idoc=109611&navartrech=1
        L''\u00e9cho touristique - Paris f\u00eate le tourisme].</ref>, elle se situe
        \u00e0 la premi\u00e8re place pour la beaut\u00e9 et le dynamisme, mais en
        fin de classement en ce qui concerne la qualit\u00e9 de l''accueil ({{52e}}
        sur 60) et les prix pratiqu\u00e9s (seulement {{55e}}<ref>[http://www.latribune.fr/info/Les-parisiens-incites-a-mieux-accueillir-les-touristes-~-IDCFE294546D54C763C125730F003D41AF
        La Tribune - Les parisiens incit\u00e9s \u00e0 mieux accueillir les touristes].</ref>).
        Afin d''am\u00e9liorer l''accueil des touristes et rompre cette mauvaise r\u00e9putation,
        des habitants, membres du r\u00e9seau [[greeter]] et s''inscrivant dans la
        mouvance du [[tourisme participatif]], accueillent chaque ann\u00e9e de plus
        en plus de visiteurs pour des balades gratuites \u00e0 la d\u00e9couverte
        de Paris et des parisiens<ref>[http://www.paris.fr/accueil/societe/greeters-suivez-le-guide-c-est-gratuit/rub_9651_actu_134969_port_24616
        \"Greeters\": suivez le guide, c\u2019est gratuit !], article du 12 novembre
        2013, sur le site de la mairie de Paris (''''paris.fr''''). Consult\u00e9
        le 4 f\u00e9vrier 2014.</ref>.\n\nLa [[\u00cele-de-France|r\u00e9gion parisienne]]
        accueille environ {{unit\u00e9|42|millions}} de touristes par an<ref name=\"CRCI
        Paris p.21\">[http://www.paris-iledefrance.cci.fr/images/publications/pdf/chiffres_cles_en/2011/chiffres_cles_en_2011_complet.pdf
        CRCI Paris {{p.|21}}].</ref> et Paris intra-muros environ {{unit\u00e9|32|millions}}
        en 2013 dont approximativement {{unit\u00e9|15.5|millions}} d''\u00e9trangers<ref>[http://www.lefigaro.fr/conjoncture/2014/03/11/20002-20140311ARTFIG00141-tourisme-paris-devance-bien-londres.php
        Le Figaro, \u00ab Tourisme: Paris devance bien Londres \u00bb, 11 mars 2014].</ref>,
        ce qui fait d''elle la ville la plus visit\u00e9e au monde<ref>[http://www.paris.fr/viewmultimediadocument?multimediadocument-id=33133
        Mairie de Paris - Une dynamique pour Paris {{p.|8}}].</ref>{{,}}<ref name=\"CRCI
        Paris p.21\"/>. Elle est \u00e9galement l''une des villes organisant le plus
        de congr\u00e8s internationaux<ref>[http://asp.zone-secure.net/v2/index.jsp?id=1203/1515/14072&lng=fr
        Chiffres cl\u00e9s - Office du Tourisme et des Congr\u00e8s, \u00e9d.2011
        {{p.|30}}].</ref>. En [[2009]], les cinquante premiers sites culturels de
        la ville ont enregistr\u00e9 {{unit\u00e9|71.6|millions}} d''entr\u00e9es
        en 2010, un chiffre en l\u00e9g\u00e8re augmentation par rapport \u00e0 [[2008]]<ref>[http://asp.zone-secure.net/v2/index.jsp?id=1203/1515/14072&lng=fr
        Chiffres cl\u00e9s - Office du Tourisme et des Congr\u00e8s, \u00e9d.2011].</ref>{{,}}<ref>Livre
        d''Histoire/G\u00e9ographie/\u00c9ducation Civique de {{3e|\u00e9ditions}}
        Hatier 2012.</ref>.\n\n== Culture locale et patrimoine ==\n=== Monuments et
        lieux touristiques ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Liste des \u00e9difices
        religieux de Paris|Liste des palais de Paris| Monuments et sites de Paris|
        Liste des plus hauts b\u00e2timents d''\u00cele-de-France|Liste des monuments
        historiques de Paris}}\n[[Fichier:Notre Dame dalla Senna crop.jpg|thumb|La
        [[cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris]].]]\n\nParis compte plus de {{Unit\u00e9|1800|immeubles}}
        class\u00e9s ou inscrits \u00e0 l''inventaire des monuments historiques, dont
        pr\u00e8s de cent lieux de culte. Les monuments les plus c\u00e9l\u00e8bres
        de Paris datent d''\u00e9poques vari\u00e9es. Ils se trouvent souvent dans
        le centre et sur les rives de la Seine. Les quais de Seine du [[Pont de Sully]]
        au [[Pont de Bir-Hakeim]] constituent l''un des plus beaux paysages fluviaux
        urbains et sont d''ailleurs class\u00e9s \u00e0 l''inventaire du [[patrimoine
        mondial]] de l''[[Organisation des Nations unies pour l''\u00e9ducation, la
        science et la culture|UNESCO]]. On y trouve notamment, d''est en ouest : [[cath\u00e9drale
        Notre-Dame de Paris|Notre-Dame]], le [[Palais du Louvre|Louvre]], les [[H\u00f4tel
        des Invalides|Invalides]], le [[Pont Alexandre-III|pont Alexandre-{{III}}]],
        le [[Grand Palais (Paris)|Grand Palais]], le [[Mus\u00e9e du quai Branly -
        Jacques Chirac|mus\u00e9e du quai Branly]], la [[Tour Eiffel]] et le [[Place
        du Trocad\u00e9ro-et-du-11-Novembre|Trocad\u00e9ro]]. Plus \u00e0 l''est,
        d''importants \u00e9difices contemporains ont \u00e9t\u00e9 construits (le
        [[Minist\u00e8re de l''\u00c9conomie et des Finances (France)|minist\u00e8re
        des Finances]], le site Fran\u00e7ois Mitterrand de la [[biblioth\u00e8que
        nationale de France]], etc.).\n\nOn trouve sur l''[[\u00eele de la Cit\u00e9]]
        des monuments anciens embl\u00e9matiques. La [[cath\u00e9drale Notre-Dame
        de Paris|cath\u00e9drale Notre-Dame]], de [[Architecture gothique|style gothique]],
        principalement b\u00e2tie du {{S-|XII|e}} au {{S-|XIII|e}}, a \u00e9t\u00e9
        tr\u00e8s restaur\u00e9e au {{S-|XIX|e}} et sa fa\u00e7ade occidentale nettoy\u00e9e
        \u00e0 la fin du {{S-|XX|e}}. Elle est symboliquement le noyau de Paris et
        les distances routi\u00e8res fran\u00e7aises sont mesur\u00e9es \u00e0 partir
        de son parvis. L''ancien palais de la [[Conciergerie (palais de la Cit\u00e9)|Conciergerie]]
        fut le si\u00e8ge du pouvoir royal jusqu''au r\u00e8gne de [[Charles V le
        Sage|Charles {{V}}]], dans la seconde moiti\u00e9 du {{S-|XIV|e}}. Une partie
        du b\u00e2timent fut d\u00e8s lors am\u00e9nag\u00e9e en prison et fut notamment
        le lieu de d\u00e9tention d''illustres personnalit\u00e9s de l''[[Ancien R\u00e9gime]]
        avant leur ex\u00e9cution, lors de la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise]].
        La [[Sainte-Chapelle]], construite \u00e0 proximit\u00e9 de la Conciergerie,
        est consid\u00e9r\u00e9e comme un chef-d''\u0153uvre de l''[[architecture
        gothique]]. Le [[pont Neuf]], \u00e0 l''extr\u00e9mit\u00e9 occidentale de
        l''\u00eele et datant de la fin du {{S-|XVI|e}}, est le plus vieux pont de
        Paris en l''\u00e9tat.\n\nDes monuments de [[Classicisme|style classique]]
        marquent \u00e9galement le centre de Paris de leur empreinte. La chapelle
        de la [[Sorbonne]] au c\u0153ur du [[Quartier latin (quartier parisien)|quartier
        latin]], a \u00e9t\u00e9 construite au d\u00e9but du {{S-|XVII|e}}. Le [[Palais
        du Louvre|Louvre]], r\u00e9sidence royale, a \u00e9t\u00e9 embelli au {{S-|XVII|e}}
        et plusieurs fois retouch\u00e9 par la suite. L''[[H\u00f4tel des Invalides]],
        avec son fameux d\u00f4me dor\u00e9, fut \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la fin du
        {{S-|XVII|e}} dans les faubourgs de la ville par un [[Louis XIV de France|Louis
        {{XIV}}]] soucieux d''offrir un hospice aux soldats bless\u00e9s. Il abrite
        depuis le {{date|15|d\u00e9cembre|1840|en France}} les cendres de [[Napol\u00e9on
        Ier|Napol\u00e9on {{Ier}}]] et son tombeau depuis le 2 avril [[1861 en France|1861]]<ref>[http://www.invalides.org/pages/dome.html
        Inhumation de Napol\u00e9on aux invalides].</ref>. Le [[Panth\u00e9on (Paris)|Panth\u00e9on]],
        \u00e9difi\u00e9 quant \u00e0 lui \u00e0 la fin du {{S-|XVIII|e}} \u00e0 proximit\u00e9
        de la Sorbonne, est devenu sous la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise|R\u00e9volution]]
        un temple civil o\u00f9 des Fran\u00e7ais illustres sont enterr\u00e9s.\n\n[[Fichier:Paris
        - Passage Jouffroy 01.jpg|thumb|left|upright|Le [[passage Jouffroy]].]]\n\nLe
        patrimoine du {{S-|XIX|e}} est tr\u00e8s abondant \u00e0 Paris avec notamment
        l''[[Arc de triomphe de l''\u00c9toile|Arc de Triomphe]], les [[Passages couverts
        de Paris|passages couverts]], le [[Op\u00e9ra Garnier|Palais Garnier]], construit
        \u00e0 la fin du [[Second Empire]] et au d\u00e9but de la [[Troisi\u00e8me
        R\u00e9publique (France)|Troisi\u00e8me R\u00e9publique]] et qui abrite l''[[op\u00e9ra
        de Paris]], et la [[Tour Eiffel]], construction \u00ab provisoire \u00bb \u00e9rig\u00e9e
        par [[Gustave Eiffel]] pour l''[[Exposition universelle de Paris de 1889|Exposition
        universelle de 1889]] mais qui ne fut jamais d\u00e9mantel\u00e9e. Elle est
        devenue le symbole de Paris, visible de la plupart des quartiers de la ville
        et parfois de la proche banlieue.\n\nAu {{S-|XX|e}}, de nombreuses r\u00e9alisations
        des plus grands architectes pars\u00e8ment les rues de Paris : [[Hector Guimard|Guimard]],
        [[Charles Plumet|Plumet]]<ref>[http://paris1900.blogspot.com/2007/05/36-rue-de-tocqueville-17e.html
        Paris 1900 - Charles Plumet].</ref> ou [[Jules Lavirotte|Lavirotte]], r\u00e9f\u00e9rences
        de l''[[Art nouveau]] en France, puis celles de [[Robert Mallet-Stevens|Mallet-Stevens]],
        [[Michel Roux-Spitz|Roux-Spitz]], [[Willem Marinus Dudok|Dudok]], [[Henri
        Sauvage]], [[Le Corbusier]], [[Auguste Perret]], etc. pendant l''[[entre-deux-guerres]].\n\nL''architecture
        contemporaine \u00e0 Paris est repr\u00e9sent\u00e9e par le [[Centre national
        d''art et de culture Georges-Pompidou|Centre Pompidou]], \u00e9difice des
        [[ann\u00e9es 1970]] qui abrite le [[mus\u00e9e national d''Art moderne]]
        ainsi qu''une importante [[Biblioth\u00e8que publique d''information|biblioth\u00e8que
        publique]] librement accessible, par l''[[institut du monde arabe]] ouvert
        en [[1987]] ou encore par les importantes r\u00e9alisations voulues par le
        pr\u00e9sident [[Fran\u00e7ois Mitterrand]] : la [[biblioth\u00e8que nationale
        de France]] dans le nouveau quartier de [[Paris Rive Gauche]] en plein d\u00e9veloppement,
        l''[[op\u00e9ra Bastille]] et, probablement la plus c\u00e9l\u00e8bre, la
        [[pyramide du Louvre]], \u0153uvre de l''architecte [[Ieoh Ming Pei]] \u00e9rig\u00e9e
        dans la cour du [[Mus\u00e9e du Louvre|Louvre]]. Plus r\u00e9cemment, le mus\u00e9e
        du quai Branly, ou mus\u00e9e des arts et civilisations d''Afrique, d''Asie,
        d''Oc\u00e9anie et des Am\u00e9riques, dessin\u00e9 par [[Jean Nouvel]], inaugur\u00e9
        en [[2006]], et la [[Fondation d''entreprise Louis Vuitton|Fondation Louis-Vuitton]],
        dessin\u00e9e par [[Frank Gehry]], inaugur\u00e9e en 2014, ont encore enrichi
        la diversit\u00e9 architecturale et culturelle de la capitale.\n\n[[Fichier:Butte
        Montmartre from centre Pompidou.jpg|thumb|La [[Montmartre|butte Montmartre]]
        et le [[Basilique du Sacr\u00e9-C\u0153ur de Montmartre|Sacr\u00e9 C\u0153ur]]
        vus du [[Centre national d''art et de culture Georges-Pompidou|Centre Georges-Pompidou]].]]\n\nC''est
        dans la cour du Louvre que d\u00e9bute l''[[axe historique]] de Paris : il
        s''agit d''un alignement monumental d''\u00e9difices et de voies de communication
        partant du c\u0153ur de la ville en direction de l''ouest. Il commence \u00e0
        la [[statue]] de [[Louis XIV de France|Louis {{XIV}}]] dans la cour principale
        du [[Mus\u00e9e du Louvre|palais du Louvre]], passe sous l''[[Arc de triomphe
        du Carrousel]] et se poursuit \u00e0 travers le [[jardin des Tuileries]],
        la [[place de la Concorde]], les [[Avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es|Champs-\u00c9lys\u00e9es]]
        et aboutit \u00e0 l''[[Arc de triomphe de l''\u00c9toile|Arc de Triomphe]]
        au milieu de la [[place Charles-de-Gaulle]] (ancienne place de l''\u00c9toile).
        \u00c0 partir des [[ann\u00e9es 1960]], la perspective fut prolong\u00e9e
        plus \u00e0 l''ouest par la construction du quartier d''affaires de [[La D\u00e9fense]],
        quartier o\u00f9 se situent la plupart des plus hauts [[gratte-ciel]] de l''[[agglom\u00e9ration
        parisienne]]. La perspective est parachev\u00e9e en [[1989]] par la construction
        de l''[[Arche de la D\u00e9fense]].\n\nLa [[tour Montparnasse]] et la [[Basilique
        du Sacr\u00e9-C\u0153ur de Montmartre|basilique du Sacr\u00e9-C\u0153ur]]
        au sommet de la butte [[Montmartre]] sont, de par leur hauteur, des points
        de rep\u00e8re importants dans le ciel parisien. Cette derni\u00e8re est un
        des lieux embl\u00e9matiques de Paris et accueille de nombreux [[Tourisme|visiteurs]],
        en particulier autour de la [[place du Tertre]] o\u00f9 se tiennent des peintres
        et [[Caricature|caricaturistes]].\n\nDans les ann\u00e9es [[1960]], le ministre
        des affaires culturelles [[Andr\u00e9 Malraux]] lance une grande campagne
        de ravalement des fa\u00e7ades<ref>Geoffroy de Courcel, [http://www.charles-de-gaulle.org/dossier/malraux/temoignages/colloque_courcel.htm
        Introduction du colloque \u00ab De Gaulle et Malraux \u00bb], sur ''''charles-de-gaulle.org'''',
        consult\u00e9 le 29 juillet 2008.</ref>, ce qui fait dire au cin\u00e9aste
        [[Fran\u00e7ois Truffaut]] : \u00ab \u00c0 partir du blanchiment de Paris,
        c''est devenu tr\u00e8s difficile de montrer Paris tel qu''il avait \u00e9t\u00e9
        avant<ref>France culture, [http://www.radiofrance.fr/chaines/france-culture2/emissions_ete/thema_archives/fiche.php?diffusion_id=62448
        Grandes Travers\u00e9es, Fran\u00e7ois Truffaut, 1/5 : Le temps de la critique],
        \u00e9mission du lundi 28 juillet 2008 consult\u00e9e sur internet le 29 juillet
        2008.</ref> \u00bb.\n\n==== Parcs et jardins ====\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Liste
        des espaces verts de Paris}}\n[[Fichier:070421 Parc des Buttes Chaumont 002.jpg|vignette|upright|[[Parc
        des Buttes-Chaumont]].]]\n\nParis comporte {{Unit\u00e9|463|parcs}} et jardins
        dont le [[Bois de Boulogne]] et le [[Bois de Vincennes]] et quatorze cimeti\u00e8res
        arbor\u00e9s. On trouve des jardins anciens dans le c\u0153ur de Paris, comme
        ceux des Tuileries et du Luxembourg. Le [[jardin des Tuileries]] a \u00e9t\u00e9
        cr\u00e9\u00e9 au {{S-|XVI|e}}, sur la rive droite de la [[Seine]], \u00e0
        proximit\u00e9 du [[Mus\u00e9e du Louvre|Louvre]] pour le palais \u00e9ponyme
        aujourd''hui disparu. Le [[jardin du Luxembourg]], sur la rive gauche, \u00e9tait
        autrefois une d\u00e9pendance priv\u00e9e du ch\u00e2teau construit pour [[Marie
        de M\u00e9dicis]] vers [[1625]]. Le [[Jardin des plantes (Paris)|jardin des
        plantes]], institu\u00e9 par [[Guy de La Brosse]], le m\u00e9decin de [[Louis
        XIII|Louis {{XIII}}]], pour la culture des [[Plante m\u00e9dicinale|plantes
        m\u00e9dicinales]], fut quant \u00e0 lui le premier [[jardin public]] de Paris.\n\nC''est
        toutefois au [[Second Empire]] que les jardins parisiens doivent l''essentiel
        de leur physionomie actuelle. La cr\u00e9ation d''[[espace vert|espaces verts]]
        fut une facette importante de la politique d''a\u00e9ration d''une ville o\u00f9
        s''entassait une population en rapide augmentation. Sous la conduite de l''ing\u00e9nieur
        [[Jean-Charles Alphand]] et du paysagiste [[Jean-Pierre Barillet-Deschamps]],
        un nouveau type de jardin voit le jour. Le [[bois de Boulogne]] et le [[bois
        de Vincennes]], alors \u00e0 l''ext\u00e9rieur de Paris, sont am\u00e9nag\u00e9s
        : situ\u00e9s respectivement \u00e0 l''extr\u00eame ouest et \u00e0 l''extr\u00eame
        est de Paris intra-muros, ils constituent aujourd''hui, et de loin, les espaces
        verts les plus \u00e9tendus de la ville. Certains jardins du centre sont r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s
        et des squares de quartier sont cr\u00e9\u00e9s. Dans les quartiers plus r\u00e9cents,
        d''importants parcs sont dessin\u00e9s : [[parc Monceau|Monceau]] (autrefois
        connu sous le nom de \u00ab folie de Chartres \u00bb), [[Parc Montsouris|Montsouris]],
        les [[Parc des Buttes-Chaumont|Buttes-Chaumont]] ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us
        par l''ing\u00e9nieur de [[Napol\u00e9on III|Napol\u00e9on {{III}}]].\n\nDepuis
        les [[ann\u00e9es 1980]], plusieurs espaces verts ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s
        dans des zones d''activit\u00e9s d\u00e9saffect\u00e9es. Le [[parc de la Villette]],
        imagin\u00e9 par l''architecte [[Bernard Tschumi]] \u00e0 l''emplacement des
        anciens abattoirs de Paris, est aujourd''hui le plus grand parc de Paris intra-muros.
        Durant les [[ann\u00e9es 1990]], le [[parc de Bercy]], le [[parc Andr\u00e9-Citro\u00ebn]],
        celui de [[Parc de Belleville|Belleville]] et d''autres encore ont vu le jour.
        Des jardins familiaux ou \u00e9ducatifs ont \u00e9galement agr\u00e9ment\u00e9
        la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville le long de l''ancienne ligne ferroviaire
        circulaire de \u00ab [[Ligne de Petite Ceinture|petite Ceinture]] \u00bb.
        Les [[jardins d''\u00c9ole]] inaugur\u00e9s en 2007 et la premi\u00e8re phase
        du [[Parc Clichy-Batignolles - Martin Luther King|parc Clichy-Batignolles]]
        en 2008, sont les plus importants parcs cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Paris dans
        les [[ann\u00e9es 2000]].\n\n<center>\n{| class=\"wikitable\"\n|+ ''''''Principaux
        espaces verts parisiens (entre parenth\u00e8ses : superficie en hectares)<ref
        group=s>[http://www.paris.fr/portail/Parcs/Portal.lut?page_id=4973 Site de
        la ville de Paris].</ref>''''''\n|Ant\u00e9rieurs au Second Empire\n|Am\u00e9nag\u00e9s
        sous le Second Empire\n|Cr\u00e9\u00e9s dans le dernier quart du {{S-|XX|e}}\n|Cr\u00e9\u00e9s
        au {{S-|XXI|e}}\n|-\n|\n* le [[Jardin des plantes (Paris)|jardin des plantes]]
        (23,5)\n* le [[jardin des Tuileries]] (28)\n* le [[jardin du Luxembourg]]
        (22,5)<ref group=Note>Mais r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 sous le Second Empire.</ref>\n*
        le [[Champ-de-Mars (Paris)|Champ de Mars]] (24,3)\n|\n* le [[bois de Vincennes]]
        (995)\n* le [[bois de Boulogne]] (846)\n* le [[parc des Buttes-Chaumont]]
        (24,7)\n* le [[parc Monceau]] (8,2)<ref group=Note>Le [[parc Monceau]] est
        devenu public et r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 sous le Second Empire.</ref>\n*
        le [[parc Montsouris]] (15,5)\n|\n* le [[parc de Belleville]] (4,5)\n* le
        [[parc de la Villette]] (55)\n* le [[parc Georges-Brassens|parc Georges Brassens]]
        (8,7)\n* le [[parc Andr\u00e9-Citro\u00ebn|parc Andr\u00e9 Citro\u00ebn]]
        (13,9)\n* le [[parc de Bercy]] (14)\n|\n* les [[Jardins d''\u00c9ole]] (4,2)\n*
        le [[Parc Clichy-Batignolles - Martin Luther King]] (6,5 et 10 \u00e0 terme
        en 2017)\n|}\n</center>\n\n<gallery mode=\"packed\">\nAu parc des Buttes-Chaumont
        2010.jpg|[[Parc des Buttes-Chaumont]].\nParc Monceau Paris 8e 004.JPG|[[Parc
        Monceau]].\nTuileries-Roue.jpg|[[Jardin des Tuileries]].\nParc Montsouris
        le lac.JPG|[[Parc Montsouris]].\n130805 Jardin du Luxembourg.jpg|[[Jardin
        du Luxembourg]].\n</gallery>\n\n==== Cimeti\u00e8res ====\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Cimeti\u00e8res
        parisiens|Liste des cimeti\u00e8res de Paris}}\n[[Fichier:Pere Lachaise looking
        down the hill.jpg|thumb|Le [[cimeti\u00e8re du P\u00e8re-Lachaise]].]]\n\nLes
        principaux cimeti\u00e8res parisiens \u00e9taient situ\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie
        de la ville \u00e0 leur cr\u00e9ation en [[1804]] sous [[Napol\u00e9on Ier|Napol\u00e9on
        {{Ier}}]]. Plusieurs \u00e9glises de Paris poss\u00e9daient \u00e9galement
        leurs propres cimeti\u00e8res mais \u00e0 la fin du {{S-|XVIII|e}}, il fut
        d\u00e9cid\u00e9 de les fermer pour des questions de salubrit\u00e9. Tous
        les ossements contenus dans les cimeti\u00e8res paroissiaux supprim\u00e9s
        en [[1786]] ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans d''anciennes carri\u00e8res
        souterraines en dehors des portes m\u00e9ridionales de Paris, lieu devenu
        depuis la [[place Denfert-Rochereau]] dans le [[14e arrondissement de Paris|{{14e|arrondissement}}]].
        Ces carri\u00e8res sont connues de nos jours comme les [[catacombes de Paris]]<ref
        group=\"f\">{{p.|774-775}}.</ref>.\n\nBien que l''extension de Paris ait aujourd''hui
        de nouveau englob\u00e9 tous ces anciens cimeti\u00e8res, ceux-ci sont devenus
        des oasis de tranquillit\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s dans une ville
        tr\u00e9pidante. [[Liste de personnalit\u00e9s enterr\u00e9es au cimeti\u00e8re
        du P\u00e8re-Lachaise|Plusieurs grandes figures]] ont trouv\u00e9 le repos
        dans le [[cimeti\u00e8re du P\u00e8re-Lachaise]]. Les autres cimeti\u00e8res
        de taille majeure parmi les quatorze de Paris sont le [[cimeti\u00e8re de
        Montmartre]], le [[cimeti\u00e8re du Montparnasse]], le [[cimeti\u00e8re de
        Passy]] et les [[catacombes de Paris]].\n\nDe nouveaux cimeti\u00e8res \u00ab
        hors-les-murs \u00bb ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au d\u00e9but du {{s-|XX}}
        : les plus grands sont le [[cimeti\u00e8re parisien de Saint-Ouen]], le [[cimeti\u00e8re
        parisien de Pantin]], le [[cimeti\u00e8re parisien d''Ivry]] et le [[cimeti\u00e8re
        parisien de Bagneux]].\n\n<gallery mode=\"packed\">\nCimeti\u00e8re de Montmartre
        007.JPG|Cimeti\u00e8re de Montmartre.\nCimetiere Montparnasse Paris Genie
        Daillion.jpg|Cimeti\u00e8re du Montparnasse.\nPassy.JPG|Cimeti\u00e8re de
        Passy.\n</gallery>\n\n=== Patrimoine culturel ===\nParis est un centre [[culture]]l
        de premier plan. Destination [[tourisme|touristique]] visit\u00e9e chaque
        ann\u00e9e par quelque vingt-six millions de touristes \u00e9trangers, Paris
        intra-muros dispose notamment de {{Unit\u00e9|143|[[mus\u00e9e]]s}} permanents
        et de quatre-vingt lieux d''expositions temporaires, soit {{Unit\u00e9|223|au
        total}}, tels [[Mus\u00e9e du Louvre|Le Louvre]] ou le [[Grand Palais (Paris)|Grand
        Palais]], et des sites exceptionnels, comme les [[Avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es|Champs-\u00c9lys\u00e9es]]
        ou la [[tour Eiffel]]. Capitale mondiale des [[Congr\u00e8s de Paris (rencontre)|salons
        et conf\u00e9rences]] (5 % de l''activit\u00e9 mondiale des congr\u00e8s sur
        pr\u00e8s de {{Unit\u00e9|600000|m\u00e8tres carr\u00e9s}}), [[Capitale de
        la mode|de la mode]], du luxe, de la gastronomie et de l''amour romantique,
        Paris propose \u00e9galement un choix important en mati\u00e8re de spectacles,
        th\u00e9\u00e2tres ou op\u00e9ras notamment, et pr\u00e9sente \u00e0 un public
        particuli\u00e8rement cin\u00e9phile un choix sans \u00e9gal de films en provenance
        du monde entier.\n\nLes principaux quartiers pour les sorties nocturnes sont
        l''[[avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es]], du [[Rond-point des Champs-\u00c9lys\u00e9es]]
        jusqu''\u00e0 l''[[Arc de triomphe de l''\u00c9toile|Arc de Triomphe]], [[Place
        de la Bastille|la Bastille]] et la [[rue de Lappe]], le [[quartier des Halles]]
        et celui du [[Le Marais (quartier parisien)|Marais]], le [[Quartier latin
        (quartier parisien)|quartier Latin]] jusqu''\u00e0 [[Quartier Saint-Germain-des-Pr\u00e9s|Saint-Germain-des-Pr\u00e9s]],
        [[Quartier du Montparnasse|Montparnasse]], [[Pigalle (quartier parisien)|Pigalle]],
        la [[rue Oberkampf]], c\u00e9l\u00e8bre pour ses bars, la [[rue Mouffetard]],
        la [[Butte-aux-Cailles]], la [[Place de la R\u00e9publique (Paris)|place de
        la R\u00e9publique]] ou les rives du [[canal Saint-Martin]].\n\n\u00c0 [[Las
        Vegas]], un casino a reconstitu\u00e9 \u00e0 une \u00e9chelle \u00bd la [[tour
        Eiffel]], l''[[Arc de triomphe de l''\u00c9toile|Arc de Triomphe]] et l''[[Op\u00e9ra
        Garnier]]. Sur le m\u00eame principe, un promoteur chinois construit actuellement
        un \u00ab petit Paris \u00bb dans la banlieue de [[Hangzhou]] en [[R\u00e9publique
        populaire de Chine|Chine]].\n\n==== Mus\u00e9es ====\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Liste
        des mus\u00e9es de Paris}}\n[[Fichier:Paris Le Louvre.jpg|thumb|upright|Le
        [[mus\u00e9e du Louvre]].]]\n\nParis et la r\u00e9gion [[\u00cele-de-France]]
        poss\u00e8dent la plus importante offre mus\u00e9ographique de [[France]].
        On compte en effet pas moins de cent quarante-trois mus\u00e9es dans Paris
        intra-muros auxquels il faut ajouter plus de cent-dix mus\u00e9es dans la
        r\u00e9gion. Mais au-del\u00e0 du nombre, c''est surtout dans la diversit\u00e9
        des collections que se trouve la plus grande richesse.\n\nCapitale pluris\u00e9culaire
        au riche patrimoine, Paris attire chaque ann\u00e9e de nombreux visiteurs.
        Le mus\u00e9e le plus ancien, le plus grand en surface et en collections est
        le [[mus\u00e9e du Louvre]]. Avec un record de fr\u00e9quentation de {{Unit\u00e9|8.3|millions}}
        de visiteurs en [[2006]], le Louvre est de loin le mus\u00e9e d''art le plus
        visit\u00e9 au monde. D''autres poss\u00e8dent \u00e9galement une renomm\u00e9e
        mondiale tels le [[mus\u00e9e national d''Art moderne]] (dans le [[Centre
        national d''art et de culture Georges-Pompidou|Centre Georges-Pompidou]]),
        consacr\u00e9 \u00e0 l''art moderne et contemporain, ou le [[mus\u00e9e d''Orsay]],
        pour l''art de la seconde moiti\u00e9 du {{S-|XIX|e}} (de [[1848]] \u00e0
        [[1905]]). \u00c0 proximit\u00e9 de Paris, le [[ch\u00e2teau de Versailles]],
        palais \u00e9difi\u00e9 par le [[Louis XIV de France|Roi-Soleil]] et r\u00e9sidence
        des rois de France aux {{s2-|XVII|e|XVIII|e}}, attire \u00e9galement plusieurs
        millions de visiteurs par an. Le palais et le parc de [[Versailles]] sont
        class\u00e9s au [[patrimoine mondial]] de l''[[Organisation des Nations unies
        pour l''\u00e9ducation, la science et la culture|UNESCO]] depuis [[1979]]<ref>[http://whc.unesco.org/fr/list/83
        UNESCO - Palais et parc de Versailles].</ref>.\n\nOn trouve des mus\u00e9es
        sous divers statuts administratifs : les plus c\u00e9l\u00e8bres sont des
        mus\u00e9es nationaux, c''est-\u00e0-dire appartenant \u00e0 l''[[\u00c9tat]]
        fran\u00e7ais. On peut citer, outre le Louvre, Orsay, et le Centre Pompidou,
        le [[Mus\u00e9e de Cluny]] (mus\u00e9e national du Moyen \u00c2ge), le [[Mus\u00e9e
        du quai Branly - Jacques Chirac|mus\u00e9e du Quai Branly]], la [[Cit\u00e9
        de l''architecture et du patrimoine|Cit\u00e9 de l''Architecture]], le [[Mus\u00e9e
        national des arts asiatiques - Guimet|mus\u00e9e Guimet]], le [[Palais de
        Tokyo]] par exemple. D''autres d\u00e9pendent de minist\u00e8res, tels le
        [[mus\u00e9e de l''Arm\u00e9e (Paris)|mus\u00e9e de l''Arm\u00e9e]] \u00e0
        l''[[H\u00f4tel des Invalides]], le [[mus\u00e9e national de la Marine|mus\u00e9e
        de la Marine]] au [[Palais de Chaillot]] et le [[Mus\u00e9e de l''Air et de
        l''Espace]] du [[Le Bourget (Seine-Saint-Denis)|Bourget]] qui rel\u00e8vent
        du [[Minist\u00e8re de la D\u00e9fense (France)|minist\u00e8re de la D\u00e9fense]]
        ou le [[mus\u00e9um national d''histoire naturelle]] qui d\u00e9pend de l''[[Minist\u00e8re
        de l''\u00c9ducation nationale (France)|\u00c9ducation nationale]]. On peut
        \u00e9galement citer le [[Panth\u00e9on (Paris)|Panth\u00e9on]], o\u00f9 reposent
        les \u00ab grands hommes \u00bb de la Nation tels que [[Victor Hugo]], [[Voltaire]],
        [[Jean-Jacques Rousseau|Rousseau]], [[Jean Moulin]], [[Jean Jaur\u00e8s]]
        ou [[Marie Curie]]. D''autres rel\u00e8vent de l''[[Institut de France]] comme
        le [[mus\u00e9e Jacquemart-Andr\u00e9]], ou encore sont des mus\u00e9es priv\u00e9s,
        tels que le [[Mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs de Paris|mus\u00e9e des
        Arts D\u00e9coratifs]], [[Pinacoth\u00e8que de Paris|La Pinacoth\u00e8que]]
        ou le [[mus\u00e9e Dapper]].\n\nLa municipalit\u00e9 poss\u00e8de et g\u00e8re
        quant \u00e0 elle quatorze mus\u00e9es et sites municipaux dont les plus c\u00e9l\u00e8bres
        sont le [[mus\u00e9e Carnavalet]], consacr\u00e9 \u00e0 l''histoire de Paris,
        \u00e0 proximit\u00e9 de la maison de [[Victor Hugo]], le [[mus\u00e9e d''art
        moderne de la ville de Paris]] ou encore les [[Catacombes de Paris|catacombes]].
        La ville poss\u00e8de \u00e9galement le [[Petit Palais|mus\u00e9e du Petit-Palais]]
        (mus\u00e9e des beaux-arts de la ville de Paris) ou le [[mus\u00e9e Cernuschi]]
        (mus\u00e9e des Arts Asiatiques de la ville de Paris). De nombreuses expositions
        th\u00e9matiques y sont organis\u00e9es<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Culture/Portal.lut?page_id=144
        Mus\u00e9es].</ref>.\n\n<gallery mode=\"packed\">\nMus\u00e9e Guimet.JPG|Mus\u00e9e
        Guimet.\nCarnavalet Par\u00eds 08.JPG|Mus\u00e9e Carnavalet.\nL47 - Mus\u00e9e
        Jacquemart Andr\u00e9.JPG|Mus\u00e9e Jacquemart Andr\u00e9.\nJardin du Mus\u00e9e
        Rodin.jpg|Mus\u00e9e Rodin.\n2014-10-26 Fondation d''entreprise Louis Vuitton
        week-end inaugural (vue du jardin d''acclimatation).JPG|Fondation Louis Vuitton.\nMus\u00e9e
        Picasso Paris cot\u00e9 jardin.jpg|Mus\u00e9e Picasso, dans l''H\u00f4tel
        Sal\u00e9.\nMus\u00e9e du Conservatoire national des Arts et M\u00e9tiers
        - panoramio.jpg|Mus\u00e9e National des Arts et M\u00e9tiers.\nMus\u00e9e
        de l\u2019Orangerie exterior.JPG|Mus\u00e9e de l''Orangerie.\n</gallery>\n\n====
        Biblioth\u00e8ques ====\n[[Fichier:Vue globale de la BNF1.jpg|vignette|Vue
        de la BnF et de la [[piscine Jos\u00e9phine-Baker]].|alt=Photo de la BnF et
        de la piscine Jos\u00e9phine-Baker.]]\nParis accueille un grand nombre de
        [[biblioth\u00e8que]]s et m\u00e9diath\u00e8ques, notamment publiques. La
        [[biblioth\u00e8que Mazarine]], constitu\u00e9e \u00e0 partir de la biblioth\u00e8que
        personnelle du cardinal [[Jules Mazarin|Mazarin]], est la plus ancienne biblioth\u00e8que
        publique de France ; elle fut ouverte au public en [[1643]].\n\nLa [[Biblioth\u00e8que
        nationale de France]] se trouve pour l''essentiel \u00e0 Paris, notamment
        sur deux sites : \u00ab Richelieu \u00bb situ\u00e9 dans le [[2e arrondissement
        de Paris|{{2e|arrondissement}}]] et surtout \u00ab Fran\u00e7ois-Mitterrand
        \u00bb dans le [[13e arrondissement de Paris|{{13e|arrondissement}}]]. Elle
        constitue l''une des plus importantes biblioth\u00e8ques au Monde avec une
        collection estim\u00e9e \u00e0 plus de {{unit\u00e9|30|millions}} de pi\u00e8ces
        dont {{unit\u00e9|14|millions}} de volumes. Cet [[\u00e9tablissement public
        (France)|\u00e9tablissement public]] est le d\u00e9positaire en France du
        [[D\u00e9p\u00f4t l\u00e9gal en France|d\u00e9p\u00f4t l\u00e9gal]] depuis
        le r\u00e8gne de [[Fran\u00e7ois Ier de France|Fran\u00e7ois {{Ier}}]]. L''autre
        grande biblioth\u00e8que publique est la [[Biblioth\u00e8que publique d''information]]
        du [[Centre national d''art et de culture Georges-Pompidou]].\n\nLa ville
        g\u00e8re cinquante-cinq biblioth\u00e8ques municipales de pr\u00eat g\u00e9n\u00e9ralistes<ref
        group=s>[http://www.paris.fr/portail/Culture/Portal.lut?page_id=7973 Les cinquante-cinq
        biblioth\u00e8ques de Paris].</ref> et une dizaine de biblioth\u00e8ques municipales
        th\u00e9matiques<ref group=s>[http://www.paris.fr/portail/Culture/Portal.lut?page_id=459Les
        biblioth\u00e8ques th\u00e9matiques de Paris].</ref> o\u00f9 il est \u00e9galement
        possible d''emprunter certains documents. On peut citer parmi les plus connues
        la [[biblioth\u00e8que historique de la ville de Paris]], cr\u00e9\u00e9e
        en [[1871]], qui poss\u00e8de un million de livres et brochures, des photographies,
        cartes et plans li\u00e9s \u00e0 l''histoire de la ville ou la [[biblioth\u00e8que
        du cin\u00e9ma Fran\u00e7ois-Truffaut]], offrant une importante documentation
        sur le cin\u00e9ma<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Culture/Portal.lut?page_id=145
        Biblioth\u00e8ques].</ref>. Contrairement \u00e0 l''acc\u00e8s \u00e0 la BNF
        et \u00e0 la biblioth\u00e8que Mazarine, l''acc\u00e8s aux biblioth\u00e8ques
        municipales est enti\u00e8rement gratuit m\u00eame s''il peut \u00eatre interdit
        aux mineurs dans les biblioth\u00e8ques th\u00e9matiques. L''emprunt des livres,
        revues, bandes dessin\u00e9es ou partitions est gratuit, celui des disques
        et vid\u00e9os se fait moyennant un forfait annuel.\n\nIl existe en outre
        des biblioth\u00e8ques associatives ou priv\u00e9es. De nombreuses biblioth\u00e8ques
        universitaires sont ouvertes au public, la plus prestigieuse d''entre elles
        \u00e9tant la [[Biblioth\u00e8que Sainte-Genevi\u00e8ve]].\n\n==== Op\u00e9ras,
        th\u00e9\u00e2tres et salles de spectacle ====\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Liste
        des th\u00e9\u00e2tres et op\u00e9ras de Paris|Liste des salles de spectacle
        et cabarets parisiens}}\n[[Fichier:Olympia Paris dsc00803.jpg|thumb|upright=0.6|L''[[Olympia
        (Paris)|Olympia]], c\u00e9l\u00e8bre salle de concert parisienne.]]\n\nLes
        trois op\u00e9ras de Paris sont l''[[Op\u00e9ra Garnier]], l''[[Op\u00e9ra
        Bastille]] et l''[[Th\u00e9\u00e2tre national de l''Op\u00e9ra-Comique|Op\u00e9ra
        comique]] outre les autres sc\u00e8nes lyriques occasionnelles que sont le
        [[Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet]] et le [[Th\u00e9\u00e2tre des Champs-\u00c9lys\u00e9es]].
        Ils offrent un r\u00e9pertoire vari\u00e9 de classique et de moderne.\n\nLe
        [[th\u00e9\u00e2tre]] est traditionnellement un lieu majeur de la culture
        parisienne. Cela demeure vrai, bien que plusieurs de ses acteurs les plus
        populaires soient \u00e9galement des vedettes de la [[T\u00e9l\u00e9vision
        en France|t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise]]. Paris intra-muros offre plus
        de {{Unit\u00e9|70000|places}} r\u00e9parties dans {{Unit\u00e9|208|th\u00e9\u00e2tres}}
        et [[caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre|caf\u00e9s-th\u00e9\u00e2tres]]. La [[Com\u00e9die-Fran\u00e7aise]],
        le [[th\u00e9\u00e2tre de l''Od\u00e9on]], le [[th\u00e9\u00e2tre de Chaillot]]
        ou, sur d''autres registres, le [[th\u00e9\u00e2tre Mogador]] et le [[th\u00e9\u00e2tre
        de la Ga\u00eet\u00e9-Montparnasse]] figurent parmi les principaux th\u00e9\u00e2tres
        parisiens. Quelques-uns sont \u00e9galement des salles de concert.\n\nDes
        l\u00e9gendes du monde musical fran\u00e7ais et francophone tels qu''[[\u00c9dith
        Piaf]], [[Maurice Chevalier]], [[Georges Brassens]], [[Charles Aznavour]]
        ou [[Jacques Brel]] ont trouv\u00e9 la gloire dans les salles de concert parisiennes
        : [[Bobino (Paris)|Bobino]], l''[[Olympia (Paris)|Olympia]], [[Les Trois Baudets]],
        [[La Cigale]] ou encore [[Le Splendid]]. La [[salle Pleyel]] accueille de
        nombreux [[Concert|concerts symphoniques]], la [[salle Gaveau]] de la [[musique
        de chambre]] ; la [[maison de Radio France]] offre, quant \u00e0 elle, de
        nombreux concerts d''une grande diversit\u00e9 musicale.\n\nL''[[\u00c9lys\u00e9e
        Montmartre]] mentionn\u00e9 ci-dessous, dont la taille s''est nettement r\u00e9duite,
        est devenu une salle de concert. Le [[New Morning]] est l''un des quelques
        clubs parisiens offrant toujours des concerts de [[jazz]] mais on peut y entendre
        des musiques d''autres horizons. Plus r\u00e9cemment, [[Le Z\u00e9nith (Paris)|Le
        Z\u00e9nith]] dans le [[quartier de la Villette]] et [[Bercy Arena]] dans
        le [[quartier de Bercy]], voire le [[Stade de France]] \u00e0 [[Saint-Denis
        (Seine-Saint-Denis)|Saint-Denis]] ou le [[Parc des Princes]] proposent des
        concerts \u00e0 plus grande \u00e9chelle.\n\nLes [[guinguette]]s et les [[Caf\u00e9-concert|caf\u00e9s-concerts]]
        constituaient l''\u00e9pine dorsale du divertissement parisien avant la [[Seconde
        Guerre mondiale]]. Parmi les exemples pr\u00e9coces, avant le milieu du {{S-|XIX|e}},
        on peut citer la guinguette du [[moulin de la galette]] et les caf\u00e9s-concerts
        de l''[[\u00c9lys\u00e9e Montmartre]] et du Ch\u00e2teau-Rouge. Les orchestres
        populaires ont ouvert la voie aux accord\u00e9onistes parisiens dont la musique
        a d\u00e9plac\u00e9 des foules \u00e0 l''[[Apollo (Paris)|Apollo]] et la [[Java
        (danse)|java]] a fait danser au faubourg du Temple et \u00e0 [[Quartier de
        Belleville|Belleville]]. En dehors des clubs survivants de cette \u00e9poque
        s''est d\u00e9velopp\u00e9e la discoth\u00e8que moderne : [[Le Palace (Paris)|Le
        Palace]] et [[Les Bains Douches]], quoique ferm\u00e9s aujourd''hui, en sont
        les exemples les plus l\u00e9gendaires de Paris. Aujourd''hui, une grande
        partie du clubbing \u00e0 Paris se d\u00e9roule dans des clubs comme [[Queen
        (bo\u00eete de nuit)|le Queen]], [[L''\u00c9toile (discoth\u00e8que)|l''\u00c9toile]],
        Le Cab qui sont tr\u00e8s s\u00e9lectifs. Les clubs orient\u00e9s vers la
        [[musique \u00e9lectronique]] tels que Le Rex, le [[Batofar]] (un [[bateau]]
        converti en club) ou The Pulp sont assez populaires et les meilleurs [[Disc
        jockey|DJ]] du monde y offrent leurs prestations.\n\n<gallery mode=\"packed\">\nCom\u00e9die
        Fran\u00e7aise colonnes.jpg|Com\u00e9die Fran\u00e7aise.\n01 Th\u00e9\u00e2tre
        de l''Od\u00e9on.jpg|Th\u00e9\u00e2tre de l''Od\u00e9on.\nTh\u00e9\u00e2tre
        du Ch\u00e2telet, Paris 2010.jpg|Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet.\nTh\u00e9\u00e2tre
        des Champs-\u00c9lys\u00e9es, 21 April 2013.jpg|Th\u00e9\u00e2tre des Champs-\u00c9lys\u00e9es.\nLa
        Cigale Paris.jpg|La Cigale.\nSalle-Pleyel-P1000321.jpg|Salle Pleyel.\n</gallery>\n\n====
        Discoth\u00e8ques et cabarets ====\nParis compte soixante-et-onze [[discoth\u00e8que]]s
        et une trentaine de [[cabaret]]s et diners-spectacles dont les plus fameux
        sont le [[Moulin Rouge]] fond\u00e9 en 1889, o\u00f9 l''on mit \u00e0 la mode
        le [[French cancan]], le [[Lido (cabaret)|Lido]], les [[Folies Berg\u00e8re]],
        le [[Crazy Horse Saloon|Crazy Horse]] ou le [[Paradis Latin]], doyen des cabarets
        parisiens dont l''origine remonte \u00e0 1802, et qui symbolisent le \u00ab
        Paris canaille \u00bb, ainsi que des boites de [[Chansonnier (humoriste)|chansonniers]]
        tels que le [[Caveau de la R\u00e9publique]] et le [[Th\u00e9\u00e2tre des
        Deux \u00c2nes]] ou de [[travesti]]s comme [[Chez Michou]].\n\n<gallery mode=\"packed\">\nCrazy-Horse-Saloon-P1000388.jpg|Crazy
        Horse Saloon\nParadis Latin 2012.JPG|Paradis Latin\nMoulin Rouge p3.JPG|Bal
        du Moulin Rouge\nParis Folies Berg\u00e8re 783.jpg|Les Folies Berg\u00e8re\n</gallery>\n\n====
        Cin\u00e9ma ====\n{{article d\u00e9taill\u00e9|Liste des salles de cin\u00e9ma
        \u00e0 Paris}}\nParis compte un grand nombre de salles obscures avec 88 cin\u00e9mas
        en 2012 dont 38 class\u00e9s [[Art et Essai]]<ref name=\"Echos-cin\u00e9\">{{lien
        web|url=https://www.lesechos.fr/23/10/2012/LesEchos/21297-032-ECH_cinema---paris-remporte-la-palme-en-nombre-de-salles.htm|titre=Cin\u00e9ma
        : Paris remporte la palme en nombre de salles|\u00e9diteur=lesechos.fr|date=23
        novembre 2012|auteur=marion Kindermans|consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>
        pour environ 430 \u00e9crans en 2015, la plus grande concentration mondiale
        par habitant). L''offre est vari\u00e9e : environ 450 \u00e0 {{Unit\u00e9|500|films}}
        sont \u00e0 l''affiche chaque semaine<ref group=\"s\">[http://www.paris.fr/portail/Culture/Portal.lut?page_id=8358
        Cin\u00e9ma en chiffres].</ref>, ce qui fait de Paris la ville o\u00f9 le
        plus de films diff\u00e9rents sont distribu\u00e9s (du [[blockbuster]] am\u00e9ricain
        au film d''art et essai moyen-oriental)<ref>\u00c9mission \"Pendant les travaux,
        le cin\u00e9ma reste ouvert\", de Jean-Baptiste Thoret et St\u00e9phane Bou,
        France Inter, 07/08/2012.</ref>. Ces salles sont fr\u00e9quent\u00e9es par
        plus de 28,2 millions de spectateurs par an (chiffres [[2011]]), soit 13 %
        de la fr\u00e9quentation nationale<ref name=\"Echos-cin\u00e9\"/>.\n\nQuelques
        grands groupes dominent de plus en plus et le [[cin\u00e9ma ind\u00e9pendant]]
        est fragilis\u00e9. Depuis les [[ann\u00e9es 1990]], de grands multiplexes
        UGC, Path\u00e9 ou MK2 de dix \u00e0 vingt salles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s
        (aux Halles, \u00e0 Bercy, etc.)<ref>[http://www.apur.org/images/bdu/cine_pc_adr99.pdf
        APUR - Salles de cin\u00e9ma \u00e0 Paris et en petite couronne (2000)] {{pdf}}.</ref>.\n\nLa
        plus grande salle de cin\u00e9ma \u00e0 Paris est aujourd''hui [[Le Grand
        Rex]] avec {{Unit\u00e9|2800|places}}, depuis que le [[Gaumont-Palace]] de
        la place de Clichy (qui comptait {{Unit\u00e9|6000|places}}) a \u00e9t\u00e9
        d\u00e9truit en 1973. Toutes les autres salles parisiennes poss\u00e8dent
        d\u00e9sormais moins de {{Unit\u00e9|1000|places}}.\n\nL''ancien ''''American
        Center'''' de l''architecte [[Frank Gehry|Frank O.Gehry]] abrite d\u00e9sormais
        la [[Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise]], au nord de la [[passerelle Simone-de-Beauvoir]]
        dont elle est s\u00e9par\u00e9e par le [[parc de Bercy]] ; elle fait face
        au site [[Fran\u00e7ois Mitterrand|Fran\u00e7ois-Mitterrand]] de la [[Biblioth\u00e8que
        nationale de France]].\n\n<gallery mode=\"packed\">\nLe Grand Rex - Paris.jpg|Cin\u00e9ma
        le Grand Rex.\nParis Cin\u00e9ma Le Louxor 7225.JPG|Cin\u00e9ma Le Louxor.\nFile:Filmoth\u00e8que
        quartier latin.JPG|Filmoth\u00e8que du quartier latin.\nStudio 28.JPG|Le Studio
        28.\n</gallery>\n\n==== Caf\u00e9s, restaurants et brasseries ====\n{{article
        connexe|Cuisine parisienne}}\n[[Fichier:Floregermainbenoit.jpg|thumb|Le [[Caf\u00e9
        de Flore]], c\u00e9l\u00e8bre caf\u00e9 parisien, \u00e0 [[Quartier Saint-Germain-des-Pr\u00e9s|Saint-Germain-des-Pr\u00e9s]].]]\n[[Fichier:Lesdeuxmagots.jpg|thumb|Le
        caf\u00e9 [[Les Deux Magots]], un autre caf\u00e9 parisien c\u00e9l\u00e8bre
        de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s.]]\nLes caf\u00e9s sont rapidement devenus
        une partie int\u00e9grante de la culture fran\u00e7aise de par leur aspect,
        en particulier \u00e0 partir de l''ouverture du [[caf\u00e9 de la R\u00e9gence]]
        au [[Palais-Royal]] en [[1681]] puis, huit ans plus tard, du [[caf\u00e9 Procope]]
        sur la [[Rive gauche (Paris)|rive gauche]]. Les caf\u00e9s dans les jardins
        du Palais-Royal sont devenus particuli\u00e8rement populaires au cours du
        {{S-|XVIII|e}} et peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme les premi\u00e8res
        \u00ab terrasses de caf\u00e9 \u00bb \u00e0 Paris. Celles-ci ne connurent
        pas d''expansion jusqu''\u00e0 ce que les [[trottoir]]s et les [[boulevard]]s
        aient commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre au milieu du {{S-|XIX|e}}. \u00c0
        la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise|R\u00e9volution]], les cuisiniers des
        princes et des nobles cr\u00e9\u00e8rent le concept de [[restaurant]].\n\nLe
        premier \u00e9tablissement annonciateur de \u00ab la restauration \u00bb semble
        avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris [[La Tour d''Argent]], fond\u00e9 en 1582
        par un certain Rourtaud ; l''endroit aurait contribu\u00e9 \u00e0 l''utilisation
        de la \u00ab fourchette \u00bb en France. Le premier restaurant, dans l''acception
        moderne, est ouvert \u00e0 Paris, [[rue des Poulies]], en [[1765]] par un
        marchand de bouillon nomm\u00e9 Boulanger (dit Champ d''Oiseau) qui invente
        la \u00ab carte de restaurant \u00bb et le mot \u00ab restaurant \u00bb, et
        en 1782, [[Antoine Beauvilliers]], cuisinier du [[prince de Cond\u00e9]] et
        officier de bouche du [[Louis XVIII de France|comte de Provence]], reprend
        la formule et ouvre, dans un cadre raffin\u00e9, la ''''Grande Taverne de
        Londres'''', au 26 [[rue de Richelieu]]. C''est l\u00e0 le premier v\u00e9ritable
        \u00ab grand restaurant \u00bb de Paris, qui restera pendant plus de vingt
        ans sans rival. Mais c''est \u00e0 partir de la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise]]
        que le ph\u00e9nom\u00e8ne prend de l''ampleur avec la fuite des nobles qui
        laissent sans emploi leur cuisinier, alors que de nombreux provinciaux arrivent
        \u00e0 Paris o\u00f9 ils ne comptent pas de famille qui puisse les nourrir.
        D\u00e8s 1789, on compte \u00e0 Paris une centaine de restaurants fr\u00e9quent\u00e9s
        par la bonne soci\u00e9t\u00e9, regroup\u00e9s autour du Palais-Royal. Trente
        ans apr\u00e8s on en d\u00e9nombre {{formatnum:3000}}.\n\nParis compte de
        grands [[restaurant]]s de la gastronomie fran\u00e7aise, parmi lesquels figurent
        ''''[[Maxim''s]]'''', ''''[[Le Grand V\u00e9four]]'''', ''''[[Lasserre (restaurant)|Lasserre]]'''',
        ''''[[Archestrate#XXe.C2.A0si.C3.A8cle|L''Archestrate]]'''', ainsi que ''''[[La
        Tour d''Argent]]'''', \u00e9tablissement connu pour la vue panoramique qu''il
        offre sur la [[Seine]].\n\nLa r\u00e9putation culinaire de Paris trouve ses
        fondations dans les origines fran\u00e7aises diversifi\u00e9es de ses habitants.
        Avec l''arriv\u00e9e du [[chemin de fer]] au milieu du {{S-|XIX|e}} et la
        [[r\u00e9volution industrielle]] qui suivit, de nombreuses personnes de toute
        la France sont arriv\u00e9es dans la capitale, apportant toute la diversit\u00e9
        gastronomique des diff\u00e9rentes r\u00e9gions de France et cr\u00e9ant de
        nombreux restaurants de sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales, comme \u00ab
        Chez Jenny \u00bb pour la cuisine [[Alsace|alsacienne]] et \u00ab Aux Lyonnais
        \u00bb pour celle de [[Lyon]]. L''[[immigration]] en provenance de pays \u00e9trangers
        a apport\u00e9 une encore plus grande diversit\u00e9 culinaire et on trouve
        aujourd''hui \u00e0 Paris, en plus d''un grand nombre d''\u00e9tablissements
        de cuisine du [[Maghreb]] ou d''[[Asie]], des \u00e9tablissements proposant
        des pr\u00e9parations culinaires en provenance des cinq continents.\n\n<gallery
        mode=\"packed\">\nLe Procope Cafe Procope.jpg|[[Le Procope]], le plus vieux
        caf\u00e9 d''Europe.\nRestaurant Maxim''s.JPG|[[Maxim''s]].\nJardins des Champs-\u00c9lys\u00e9es
        Le Doyen 001.JPG|[[Restaurant Ledoyen]].\nRestaurant Le Fouquet''s au 99 avenue
        des Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris.JPG|Le [[Fouquet''s]].\nRestaurant Lasserre
        avenue Franklin D. Roosevelt Paris.JPG|[[Restaurant Lasserre]].\n</gallery>\n\n====
        H\u00f4tels et palaces ====\nUne autre cons\u00e9quence de l''augmentation
        du nombre de voyageurs et de [[tourisme|touristes]] dans la capitale est,
        d\u00e8s la fin du {{s-|XIX}}, la pr\u00e9sence de nombreux [[h\u00f4tel]]s,
        en partie li\u00e9e aux [[expositions universelles de Paris|expositions universelles]].
        Parmi les plus luxueux, figurent :\n* l''[[Le Meurice|h\u00f4tel Meurice]],
        le plus ancien palace de Paris, ouvert en 1835 ;\n* le [[Le Grand H\u00f4tel
        InterContinental|Grand H\u00f4tel]] Intercontinental, de 1862 ;\n* l''[[H\u00f4tel
        Ritz (Paris)|h\u00f4tel Ritz]], apparu sur la [[place Vend\u00f4me]] en [[1898]]
        ;\n* l''[[h\u00f4tel de Crillon]], ouvert sur le c\u00f4t\u00e9 nord de la
        [[place de la Concorde]] en [[1909]] ;\n* l''[[h\u00f4tel Lutetia]], premier
        palace de la Rive Gauche, ouvert en 1910 ;\n* l''h\u00f4tel [[Plaza Ath\u00e9n\u00e9e]],
        ouvert en 1911.\n\nDans les ann\u00e9es 1920, durant les [[Ann\u00e9es folles
        en France|Ann\u00e9es folles]], de nombreux \u00e9tablissements sont cr\u00e9\u00e9s
        :\n* l''[[H\u00f4tel Le Bristol Paris|h\u00f4tel Bristol]], en 1925 ;\n* l''[[h\u00f4tel
        Raphael]], en 1925 ;\n* l''[[h\u00f4tel George-V]], en 1928 ;\n* l''[[h\u00f4tel
        Prince de Galles]], en 1928 ;\n* le [[Royal Monceau]], en 1928.\n\nPlus r\u00e9cemment,
        de grands groupes, souvent \u00e9trangers, ont ouvert de nombreux h\u00f4tels
        de luxe :\n* l''h\u00f4tel Marriott Champs-\u00c9lys\u00e9es (1997) ;\n* l''h\u00f4tel
        [[Mandarin Oriental Paris|Mandarin Oriental]] (2011) ;\n* le [[Shangri-La
        Hotel Paris]] (2012) ;\n* l''h\u00f4tel [[The Peninsula Paris]] (2014).\n\n<gallery
        mode=\"packed\">\nH\u00f4tel de Crillon, Paris 15 August 2008 002.jpg|[[H\u00f4tel
        de Crillon]].\nLutetia Hotel, July 4, 2007.jpg|[[H\u00f4tel Lutetia]].\nLe
        Bristol Paris.jpg|[[H\u00f4tel Le Bristol Paris|Le Bristol]].\nThe Peninsula
        Paris, 23 June 2014.jpg|[[The Peninsula Paris]].\n</gallery>\n\n=== Paris,
        centre litt\u00e9raire et intellectuel ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|vie
        litt\u00e9raire \u00e0 Paris}}\n\n[[Fichier:Moliere-Pont Neuf.jpg|thumb|Buste
        de [[Moli\u00e8re]] au 31 rue du Pont-Neuf, n\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 deux
        rues plus \u00e0 l''ouest au 96 rue Saint-Honor\u00e9.]] \nD\u00e8s le {{S-|XII|e}},
        le rayonnement de son universit\u00e9 fait de Paris l''un des grands foyers
        intellectuels du monde chr\u00e9tien. L''adoption du dialecte parisien par
        la Cour affirme cette vocation. Durant la [[Renaissance (p\u00e9riode historique)|Renaissance]],
        la ville devient un foyer de l''[[Humanisme]]. Avec la progressive centralisation
        du pouvoir, Paris se trouve renforc\u00e9e dans sa pr\u00e9\u00e9minence culturelle
        en France. Vers le milieu du {{S-|XVII|e}}, Paris et ses [[Salon litt\u00e9raire|salons]]
        deviennent le centre presque unique de la litt\u00e9rature fran\u00e7ais avec
        notamment celui de l\u2019[[h\u00f4tel de Rambouillet]] o\u00f9 se r\u00e9unissaient
        [[Fran\u00e7ois de Malherbe|Malherbe]], [[Pierre Corneille|Corneille]], [[Fran\u00e7ois
        de La Rochefoucauld|La Rochefoucauld]], [[Madame de S\u00e9vign\u00e9]], [[Madame
        de La Fayette]], etc. Dans le dernier tiers du si\u00e8cle, le prestige de
        la [[Ch\u00e2teau de Versailles|cour de Louis {{XIV}} \u00e0 Versailles]]
        \u00e9clipse un peu celui de Paris. Toutefois, le [[Classicisme#Litt\u00e9rature|th\u00e9\u00e2tre
        classique]] et la vie intellectuelle parisienne restent actifs avec notamment
        [[Moli\u00e8re]] qui dirige la \u00ab [[Palais-Royal|Troupe du Roy]] \u00bb
        en 1665, qui deviendra la [[Com\u00e9die-Fran\u00e7aise]] sous le patronage
        du roi en 1680.\n\nAu cours du {{S-|XVIII|e}}, Paris redevient le centre culturel
        du royaume. Les salons parisiens connaissent leur plus bel essor. [[Voltaire]],
        au ton l\u00e9ger et ironique, est l''\u00e9crivain parisien par excellence.
        \u00c0 l''inverse, [[Jean-Jacques Rousseau]] fuit cette ville {{Citation|de
        bruit, de fum\u00e9e et de boue}} et se r\u00e9fugie \u00e0 [[Montmorency
        (Val-d''Oise)|Montmorency]], \u00e0 {{unit\u00e9|15|km}} au nord de Paris,
        avant de s''y r\u00e9installer en [[1770]].\n\n\u00c0 partir de la [[R\u00e9volution
        fran\u00e7aise|R\u00e9volution]], le monde litt\u00e9raire se fait plus large,
        plus complexe. Paris n''en demeure pas moins le c\u0153ur de la vie intellectuelle
        fran\u00e7aise, en attirant [[Carlo Goldoni]] et en accueillant des progressistes,
        comme [[Adam Mickiewicz]] ou [[Heinrich Heine]], menac\u00e9s ou chass\u00e9s
        de diff\u00e9rents pays d''une Europe rest\u00e9e globalement tr\u00e8s conservatrice.
        Au cours des {{s2-|XIX|e|XX|e}} , Paris est le th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 se
        succ\u00e8dent les diff\u00e9rents mouvements litt\u00e9raires fran\u00e7ais
        et leurs figures principales, [[romantisme]] et [[R\u00e9alisme (litt\u00e9rature)|r\u00e9alisme]]
        avec [[Victor Hugo|Hugo]] ou [[Honor\u00e9 de Balzac|Balzac]], [[Naturalisme
        (litt\u00e9rature)|naturalisme]] avec [[\u00c9mile Zola|Zola]], [[Parnasse
        (litt\u00e9rature)|Parnasse]] et [[Symbolisme (art)|symbolisme]] avec [[Charles
        Baudelaire|Baudelaire]], [[Paul Verlaine|Verlaine]] ou [[St\u00e9phane Mallarm\u00e9|Mallarm\u00e9]],
        [[surr\u00e9alisme]] avec [[Guillaume Apollinaire|Apollinaire]] et [[Andr\u00e9
        Breton]], et d''o\u00f9 viendra le renouveau litt\u00e9raire apport\u00e9
        par [[Marcel Proust|Proust]] et [[Louis-Ferdinand C\u00e9line|C\u00e9line]].\n[[Fichier:Paris
        75005 Place Saint-Michel 20080504 no 5 Gibert Jeune.jpg|vignette|Le nord du
        [[Boulevard Saint-Michel (Paris)|boulevard Saint-Michel]] et ses librairies.]]\nDans
        les ann\u00e9es 1920, beaucoup d''\u00e9crivains \u00e9trangers viennent d\u00e9couvrir
        Paris et s''en inspirent dans leur \u0153uvre : [[Ernest Hemingway]], [[Henry
        Miller]], [[Gertrude Stein]], [[Ezra Pound]], etc. et d\u2019autres attir\u00e9s
        par son milieu litt\u00e9raire viennent y chercher l\u2019espoir d''un accueil
        propice : [[D. H. Lawrence]], [[James Joyce]], [[Samuel Beckett]], [[Eug\u00e8ne
        Ionesco]], [[Emil Cioran]], [[Gao Xingjian]], etc. [[Quartier du Montparnasse|Montparnasse]],
        quartier des artistes depuis la fin du {{s-|XIX|e}}, conna\u00eet son \u00e2ge
        d''or dans l''entre deux guerres. Apr\u00e8s la [[Seconde Guerre mondiale]],
        c''est [[Quartier Saint-Germain-des-Pr\u00e9s|Saint-Germain-des-Pr\u00e9s]]
        qui devient le foyer litt\u00e9raire le plus c\u00e9l\u00e8bre, avec la pr\u00e9sence
        de [[Jean-Paul Sartre]], [[Simone de Beauvoir]], [[Boris Vian]] ou [[Jacques
        Pr\u00e9vert]]<ref>Collectif, sous la direction de Marcel Le Cl\u00e8re, {{op.
        cit.}}, {{p.|641}}.</ref>. Le [[Quartier latin (quartier parisien)|quartier
        latin]] demeure le quartier des libraires et l''on y trouve aussi {{Unit\u00e9|217|bouquinistes}}
        sur les quais de [[Seine]]. Paris est la principale ville de l''activit\u00e9
        litt\u00e9raire et de l''\u00e9dition fran\u00e7aises ; dans beaucoup de quartiers,
        des immeubles portent une plaque rappelant le s\u00e9jour d''un \u00e9crivain.\n\n===
        Paris dans les arts et la culture ===\n==== Paris dans la litt\u00e9rature
        ====\nDepuis longtemps, Paris a inspir\u00e9 les \u00e9crivains. Au {{S-|XV|e}},
        [[Fran\u00e7ois Villon]] plonge dans les bas-fonds de Paris pour amorcer son
        \u0153uvre majeure : ''''[[Le Testament]]''''. Toutefois, au {{S-|XVII|e}}
        et, dans une moindre mesure au {{S-|XVIII|e}}, la description de la r\u00e9alit\u00e9
        parisienne contemporaine int\u00e9resse peu les auteurs.\n\n[[File:Les Halles-L\u00e9on
        Augustin Lhermitte.jpg|vignette|Les Halles ont inspir\u00e9 [[\u00c9mile Zola]]
        pour [[Le Ventre de Paris]] (tableau de [[L\u00e9on Lhermitte]]).]]\nAu {{S-|XIX|e}},
        les \u00e9crivains fran\u00e7ais s''attachent davantage \u00e0 d\u00e9crire
        la r\u00e9alit\u00e9 de leur temps de mani\u00e8re plus exacte. Sous la [[monarchie
        de Juillet]], [[Honor\u00e9 de Balzac]] cherche \u00e0 brosser un tableau
        d\u00e9taill\u00e9 et moderne de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c''est
        ''''[[La Com\u00e9die humaine]]''''<ref>[http://gallica.bnf.fr/classique/Acamedia_balzac.htm
        [[La Com\u00e9die humaine]] de [[Honor\u00e9 de Balzac|Balzac]] sur [[Gallica]]].</ref>.
        Paris occupe une place privil\u00e9gi\u00e9e dans cette \u0153uvre et pas
        seulement dans les ''''[[La Com\u00e9die humaine#Sc\u00e8nes de la vie parisienne|Sc\u00e8nes
        de la vie parisienne]]''''. Il distingue par la diversit\u00e9 des r\u00e9seaux
        de relations : c''est l\u00e0 que sont possibles les succ\u00e8s les plus
        fulgurants, l\u00e0 que l''on cherche la gloire<ref>[[Eug\u00e8ne de Rastignac]]
        et [[Lucien de Rubempr\u00e9]], qui y perd la vie, sont sans doute les deux
        ambitieux les plus c\u00e9l\u00e8bres.</ref> mais aussi l\u00e0 que l''on
        peut tomber dans l''anonymat le plus absolu<ref>Voir ''''[[Le P\u00e8re Goriot]]''''
        ou ''''[[Z. Marcas]]'''' entre autres.</ref>.\n\nSi Balzac s''int\u00e9resse
        avant tout \u00e0 la haute soci\u00e9t\u00e9 ou aux ambitieux d\u00e9sargent\u00e9s,
        on commence \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque \u00e0 s''int\u00e9resser \u00e0
        la ville populaire, per\u00e7ue comme mena\u00e7ante et fascinante. Des \u00e9tudes
        paraissent sur les \u00ab classes dangereuses \u00bb d''une ville en expansion.
        ''''[[Les Myst\u00e8res de Paris]]'''' d''[[Eug\u00e8ne Sue]], qui fait une
        tr\u00e8s large place au Paris de la p\u00e8gre, conna\u00eet un immense succ\u00e8s
        lors de sa parution en feuilleton en [[1842]]\u2013[[1843]]. Vingt ans plus
        tard, c''est l''autre plus grand romancier de Paris, [[Victor Hugo]], qui
        publie ''''[[Notre-Dame de Paris (roman)|Notre-Dame de Paris]]'''' et ''''[[Les
        Mis\u00e9rables]]'''', autre volumineux ouvrages traitant du Paris populaire
        devenu des classiques. Paris fascine avec une double image : une ville fastueuse
        et prestigieuse (Stendhal sublime Le Frascati, Balzac chante le boulevard
        des Italiens, Nerval ou Baudelaire ne jurent que par le Divan Le Pelletier)
        mais aussi une ville populaire o\u00f9 r\u00e8gne le vice. [[G\u00e9rard de
        Nerval]] s''y suicide dans le lieu le plus sordide qu''il ait pu y trouver.
        Le Paris en mutation d''[[Georges Eug\u00e8ne Haussmann|Haussmann]] est largement
        d\u00e9crit par [[\u00c9mile Zola]] dans [[Les Rougon-Macquart]] (''''[[Le
        Ventre de Paris]]'''', ''''[[Nana (roman)|Nana]]'''', ''''[[Au Bonheur des
        Dames]]'''') ; il est le cadre des errances et \u00e9tats d''\u00e2me des
        po\u00e8tes [[Parnasse (po\u00e9sie)|Parnassiens]] et [[Symbolisme (art)|symbolistes]]
        et surtout de [[Charles Baudelaire|Baudelaire]] (''''[[Le Spleen de Paris]]'''').
        [[Guy de Maupassant]] utilise notamment la capitale pour d\u00e9peindre la
        soci\u00e9t\u00e9 de son \u00e9poque, comme dans la [[satire]] ''''[[Bel-Ami]]''''
        (publi\u00e9 en [[1885 en litt\u00e9rature|1885]]), dans lequel le h\u00e9ros
        grimpe dans la hi\u00e9rarchie sociale parisienne gr\u00e2ce \u00e0 ses ma\u00eetresses
        et ses coups bas.\n\nToujours au {{s|XIX}}, la ville de Paris est repr\u00e9sent\u00e9e
        dans d''autres genres que le [[roman social]] et le [[R\u00e9alisme (litt\u00e9rature)|roman
        r\u00e9aliste]]. Par exemple, [[Jules Verne]] l''imagine en [[dystopie]] dans
        son roman m\u00e9connu, ''''[[Paris au XXe si\u00e8cle|Paris au {{s-|XX}}]]'''',
        \u00e9crit en [[1863]]. La ville appara\u00eet aussi dans de nombreux [[Roman-feuilleton|romans-feuilleton]],
        tels que ceux o\u00f9 apparait le personnage [[Rocambole (personnage de fiction)|Rocambole]].
        De m\u00eame, elle sert beaucoup de lieux d''action pour les romans historiques
        tels que ''''[[Les Trois Mousquetaires]]'''' par [[Alexandre Dumas]] ([[1844
        en litt\u00e9rature|1844]]). Enfin, on peut citer des [[Pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre|pi\u00e8ces
        de th\u00e9\u00e2tre]], tels que la [[com\u00e9die dramatique]] ''''[[Cyrano
        de Bergerac (Rostand)|Cyrano de Bergerac]]'''', par [[Edmond Rostand]] ([[1897
        au th\u00e9\u00e2tre|1897]]), librement inspir\u00e9e de la vie et de l''\u0153uvre
        de l''\u00e9crivain libertin [[Savinien de Cyrano de Bergerac]] ([[1619]]-[[1655]]).  \n\nAu
        d\u00e9but du {{s|XX}}, la capitale servait de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 des
        s\u00e9ries polici\u00e8res, telles que [[Fant\u00f4mas]] (par [[Pierre Souvestre]]
        et [[Marcel Allain]]) ou [[Ars\u00e8ne Lupin]] (par [[Maurice Leblanc]]).\n\nDans
        les [[ann\u00e9es 1960]], les \u00e9crivains transforment Paris en une ville
        mythique : parfois dr\u00f4le et burlesque comme ''''[[Zazie dans le m\u00e9tro]]''''
        de [[Raymond Queneau]] ou encore pleine de souvenirs comme ''''[[Je me souviens
        (Perec)|Je me souviens]]'''' de [[Georges Perec]].\n\nLa ville fascine encore
        les \u00e9crivains de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, comme [[Patrick Modiano]]
        (et le [[quartier de Belleville]]), [[Brahim Metiba]] dans ''''Je n''ai pas
        eu le temps de bavarder avec toi'''' (un parcours en bus de [[Clichy|Clichy-la-Garenne]]
        au [[Quartier latin (quartier parisien)|centre de Paris]]), ou [[Jean-Fran\u00e7ois
        Vilar]] (et le [[Quartier (ville)|quartier]] de [[Bastille]]).\n\nLa po\u00e9sie
        joue \u00e9galement \u00e0 Paris un r\u00f4le dans de nombreuses \u0153uvres
        : [[Jacques R\u00e9da]] et ''''Les Ruines de Paris'''', [[Jacques Roubaud]]
        et ''''La forme d''une ville change plus vite, h\u00e9las, que le c\u0153ur
        des humains''''.\n\n==== Paris dans la peinture et la sculpture ====\n[[Fichier:Le
        Pont-Neuf Camille Pissaro.jpg|thumb|upright=0.8|[[Camille Pissarro]], le [[Pont
        Neuf]], [[1902]].]]\n\nParis a \u00e9t\u00e9 une source d''inspiration pour
        de nombreux artistes qui ont diffus\u00e9 son image dans le monde entier.\n\nIl
        existe de rares repr\u00e9sentations de la ville dans certaines peintures
        et miniatures m\u00e9di\u00e9vales, mais les peintures repr\u00e9sentant Paris
        ne se multiplie de mani\u00e8re significative qu''\u00e0 partir des [[Guerres
        de religion (France)|Guerres de religion]] \u00e0 la fin du {{S-|XVI|e}}.
        C''est sous les r\u00e8gnes d''[[Henri IV de France|Henri {{IV}}]] et de [[Louis
        XIII de France|Louis {{XIII}}]] que la ville est repr\u00e9sent\u00e9e par
        [[Jacques Callot]] et par les peintres hollandais [[abraham de Verwer|De Verwer]]
        et [[Reinier Nooms|Zeeman]], en particulier les bords de [[Seine]] qui les
        fascinent. Le Louvre devient un sujet de pr\u00e9dilection au {{S-|XVII|e}}
        mais il faut pourtant attendre la vogue de la peinture en plein air au {{S-|XIX|e}}
        pour voir les artistes s''int\u00e9resser \u00e0 la vie parisienne et au paysage
        urbain en mutation. [[Jean-Baptiste Corot|Corot]] plante son chevalet sur
        les quais de Seine, [[Claude Monet|Monet]] repr\u00e9sente l''atmosph\u00e8re
        vaporeuse de la [[gare de Paris-Saint-Lazare|gare Saint-Lazare]], [[Auguste
        Renoir|Renoir]] d\u00e9crit la vie Montmartroise ([[Moulin de la galette]],
        le [[Moulin rouge]]), [[Camille Pissarro|Pissarro]] peint le [[Pont Neuf]]
        et [[Alfred Sisley|Sisley]] l''[[\u00cele Saint-Louis]]. Puis, au tournant
        du si\u00e8cle, [[Georges Seurat|Seurat]], [[Paul Gauguin|Gauguin]] (parisiens
        de naissance), [[Paul C\u00e9zanne|C\u00e9zanne]] et [[Vincent van Gogh|Van
        Gogh]] repr\u00e9sentent largement Paris dans leur \u0153uvre. [[Henri de
        Toulouse-Lautrec|Toulouse-Lautrec]] est peut-\u00eatre le plus parisien dans
        l''\u00e2me mais il s''int\u00e9resse plus aux cabarets et aux bas-fonds parisiens,
        qu''il fr\u00e9quente assid\u00fbment, qu''aux paysages. Au {{S-|XX|e}}, les
        plus parisiens des peintres sont certainement [[Henri Matisse|Matisse]], [[Maurice
        de Vlaminck|Vlaminck]], [[Andr\u00e9 Derain|Derain]], et [[Albert Marquet|Marquet]]
        ou [[Maurice Utrillo|Utrillo]] qui repr\u00e9sentent souvent les quartiers
        d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s de la ville. [[Pablo Picasso|Picasso]], [[Kees van
        Dongen|van Dongen]] et [[Pierre Dumont|Dumont]] m\u00e8nent une vie de boh\u00e8me
        au [[Bateau-Lavoir]] \u00e0 Montmartre tandis que [[Fernand L\u00e9ger|L\u00e9ger]],
        [[Amedeo Modigliani|Modigliani]], [[Marc Chagall|Chagall]], [[Ossip Zadkine|Zadkine]],
        [[Joseph Csaky|Csaky]] et [[Cha\u00efm Soutine|Soutine]] s''installent dans
        les ateliers de [[La Ruche (cit\u00e9 d''artistes)|la Ruche]] \u00e0 Montparnasse
        ; c''est l''\u00e2ge d''or de l''[[\u00e9cole de Paris]] qui laisse place
        au [[surr\u00e9alisme]] apr\u00e8s la [[Seconde Guerre mondiale]].\n\nLes
        [[Sculpture|sculpteurs]] [[Fran\u00e7ois Rude]] ([[La Marseillaise]], composition
        la plus forte de l''[[Arc de triomphe de l''\u00c9toile|Arc de Triomphe]])
        puis [[Jean-Baptiste Carpeaux]] avec la fontaine de l''[[Observatoire de Paris|Observatoire]]
        pr\u00e9c\u00e8dent les grands ma\u00eetres de la fin du {{S-|XIX|e}} dont
        d''innombrables \u0153uvres ornent la voie publique parisienne : [[Auguste
        Rodin|Rodin]], [[Aim\u00e9-Jules Dalou|Dalou]] ([[jardin du Luxembourg]],
        [[place de la Nation]]), [[Antoine Bourdelle|Bourdelle]] ([[Palais de Tokyo]]),
        [[Aristide Maillol|Maillol]] ([[jardin des Tuileries]]) puis [[Paul Landowski]]
        ([[sainte Genevi\u00e8ve]] au [[pont de la Tournelle]]). L''[[Art nouveau]]
        a trouv\u00e9 un \u00e9tonnant d\u00e9bouch\u00e9 en [[1900]] avec le [[m\u00e9tro
        de Paris]] naissant dont [[Hector Guimard|Guimard]] orna alors plusieurs dizaines
        de bouches d''entr\u00e9e. L''[[art contemporain]] s''illustre par exemple
        au [[Palais-Royal]] avec les colonnes de [[Daniel Buren|Buren]] ou \u00e0
        [[Centre national d''art et de culture Georges-Pompidou|Beaubourg]] avec la
        [[fontaine Stravinski]].\n\n==== Paris dans la musique et la chanson ====\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Liste de chansons sur Paris par ordre chronologique}}\n\nParis
        constitue un th\u00e8me et un cadre pour d''innombrables chansons et \u0153uvres
        musicales.\n\nLa tradition musicale \u00e0 Paris remonte au [[Moyen \u00c2ge]]
        avec la cr\u00e9ation \u00e0 la fin du {{S-|XII|e}} de l''\u00e9cole polyphonique
        de Notre-Dame dont les \u0153uvres expriment la foi m\u00e9di\u00e9vale. Sous
        [[Fran\u00e7ois Ier de France|Fran\u00e7ois {{Ier}}]] na\u00eet \u00e0 Paris
        l''imprimerie musicale fran\u00e7aise et les premi\u00e8res chansons populaires
        apparaissent. Sous le r\u00e8gne de [[Louis XIV de France|Louis {{XIV}}]],
        les grands [[Op\u00e9ra (musique)|op\u00e9ras]] sont repr\u00e9sent\u00e9s
        \u00e0 Paris : [[Jean-Baptiste Lully|Lully]] s''y installe et devient responsable
        de la musique de la [[Cour (palais)|Cour]]. Ses [[ballet]]s sont repr\u00e9sent\u00e9s
        au [[Mus\u00e9e du Louvre|Louvre]] \u00e0 partir de [[1655]]. Au {{S-|XVIII|e}},
        [[Jean-Philippe Rameau|Rameau]] accentue le r\u00f4le de l''orchestre dans
        ses op\u00e9ras-ballets, la musique s''impose dans les salons. L''[[histoire
        de France]] influence \u00e9galement la musique parisienne : de nombreuses
        chansons populaires sont cr\u00e9\u00e9es durant la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise]]
        ; la ''''[[Carmagnole (chant)|Carmagnole]]'''' devient l''hymne des [[Sans-culotte]]s
        en [[1792]]. Au {{S-|XIX|e}}, Paris devient la capitale de la musique, plus
        par les grands ma\u00eetres \u00e9trangers comme [[Gioachino Rossini|Rossini]]
        et [[Gaetano Donizetti]] et m\u00eame [[Richard Wagner]] qu''elle attire par
        son rayonnement que gr\u00e2ce \u00e0 ses propres compositions. La musique
        \u00e9volue progressivement vers le [[Romantisme]] incarn\u00e9 par exemple
        par [[Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin]] et [[Franz Liszt]]. [[Charles Gounod|Gounod]]
        renouvelle l''op\u00e9ra lyrique tandis que [[Hector Berlioz|Berlioz]] importe
        la [[musique descriptive]].\n\nLa musique festive de danses de Paris, au {{S-|XIX|e}}
        est c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier. Jou\u00e9e notamment au moment
        du [[carnaval de Paris]], elle influence des musiques traditionnelles et des
        compositeurs \u00e9trangers. Au nombre de ceux-ci, on trouve [[Johann Strauss
        I|Johann Strauss p\u00e8re]], venu \u00e0 Paris, \u00e0 l''invitation de [[Philippe
        Musard]], alors tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre. Ce dernier, ainsi que des dizaines
        d''autres compositeurs parisiens tr\u00e8s fameux \u00e0 l''\u00e9poque ([[Louis-Antoine
        Jullien|Jullien]], [[Auguste Tolbecque|Tolbecque]], etc.).\n\nApr\u00e8s [[1870]],
        [[Paul Dukas|Dukas]], [[Camille Saint-Sa\u00ebns|Saint-Sa\u00ebns]] ou [[Georges
        Bizet|Bizet]] font de la France la ma\u00eetresse de la musique de ballet.
        Le caract\u00e8re national de la musique revient avec [[Maurice Ravel|Ravel]]
        et [[Claude Debussy|Debussy]], musiciens impressionnistes. La fin du {{S-|XIX|e}}
        est aussi l''\u00e9poque des chansonniers dont [[Le Chat noir]] est le lieu
        de repr\u00e9sentation embl\u00e9matique, immortalis\u00e9 par [[Henri de
        Toulouse-Lautrec|Toulouse-Lautrec]]. Au {{S-|XX|e}}, les chansons d''[[\u00c9dith
        Piaf]], la \u00ab m\u00f4me de Paris \u00bb, ainsi que celles de [[Maurice
        Chevalier]] incarnent la chanson populaire parisienne dans le monde entier.
        Plus r\u00e9cemment, [[Jacques Dutronc]] chante en [[1968]] \u00ab Il est
        5 heures, Paris s''\u00e9veille \u00bb et [[Dalida]] devient l''une des plus
        c\u00e9l\u00e8bres Montmartroises, une place de ''''la Butte'''' porte son
        nom et un buste a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en son hommage dix ans apr\u00e8s
        son d\u00e9c\u00e8s<ref>[http://www.linternaute.com/paris/sortir/dossier/dalida-une-vie/1.shtml
        Magazine l''Internaute - Dalida, une vie parisienne].</ref>.\n\n==== Paris
        dans la photographie ====\n[[Fichier:A Brouhot car in Paris, 1910.jpg|thumb|[[Pha\u00e9ton]]
        de marque Brouhot \u00e0 Paris en 1910.]]\n\nD\u00e8s l''invention de la [[photographie]],
        de nombreux artistes ont cherch\u00e9 \u00e0 capter l''atmosph\u00e8re de
        la ville et sa vie quotidienne prise sur le vif. Initi\u00e9e par [[Eug\u00e8ne
        Atget]] ([[1857]]\u2013[[1927]])<ref>[http://www.lexpress.fr/mag/arts/dossier/photographe/dossier.asp?ida=457392
        L''Express - Eug\u00e8ne Atget, un regard capital], article du 3/5/2007.</ref>,
        la photographie de sc\u00e8nes de rues et petits m\u00e9tiers aujourd''hui
        disparus est incarn\u00e9e par [[Robert Doisneau]] ([[1912]]\u2013[[1994]]),
        un des premiers grands photographes de Paris<ref>[http://www.ina.fr/archivespourtous/index.php?vue=notice&from=fulltext&full=Doisneau&num_notice=1&total_notices=5
        INA : Le Paris de Doisneau].</ref>. Les sc\u00e8nes insolites constituaient
        ses sujets de pr\u00e9dilection : les enfants jouant dans les rues, les concierges,
        les bistrots, les march\u00e9s, etc. Ses photographies sont pleines d''humour
        et de tendresse, la plus c\u00e9l\u00e8bre \u00e9tant ''''Le Baiser de l''H\u00f4tel
        de Ville''''<ref>[http://www.lexpress.fr/mag/arts/dossier/photographe/dossier.asp?ida=453636
        L''Express - La passion Doisneau], article du 2/11/2006.</ref>. Les images
        de [[Willy Ronis]] \u00e9voquent le [[Quartier de Belleville|Belleville]]
        et le [[M\u00e9nilmontant (quartier parisien)|M\u00e9nilmontant]] d''autrefois,
        saisissante illustration d''une atmosph\u00e8re populaire \u00e0 jamais disparue<ref>Willy
        Ronis, [http://www.lexpress.fr/mag/arts/dossier/photographe/dossier.asp?ida=435316
        - \u00ab Ce sont les petites gens qui m''int\u00e9ressent \u00bb], ''''L''Express'''',
        article du 20/10/2005.</ref>. [[Marcel Bovis]] ([[1904]]-[[1997]]) a quant
        \u00e0 lui repr\u00e9sent\u00e9 la magie de Paris la nuit.\n\n==== Paris au
        cin\u00e9ma ====\n\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Paris au cin\u00e9ma|Liste
        de films tourn\u00e9s \u00e0 Paris}}\n[[Fichier:20051018\u00c9picerie d''Am\u00e9lie
        Poulain 2.jpg|thumb|L''\u00e9picerie Collignon \u00e0 [[Montmartre]], apparaissant
        dans le film ''''[[le Fabuleux Destin d''Am\u00e9lie Poulain]]''''.]]\n\nParis
        est une des villes les plus film\u00e9es au monde<ref>[http://www.cnrseditions.fr/cinema/7449-cinemas-de-paris.html
        Jean-Michel Frodon, Dina Iordanova (sous la direction de), ''''Cin\u00e9mas
        de Paris'''', CNRS \u00c9ditions, Paris, 2017].</ref>. Outre l''importante
        production fran\u00e7aise, les r\u00e9alisateurs \u00e9trangers qui l''ont
        choisie pour cadre sont nombreux.\n\nParmi une longue liste de films, quelques
        chefs-d''\u0153uvre du [[cin\u00e9ma fran\u00e7ais]] sont devenus des classiques.
        ''''[[H\u00f4tel du Nord]]'''' ([[1938]]) fut le cadre de la c\u00e9l\u00e8bre
        r\u00e9plique d''[[Arletty]] {{Citation|Atmosph\u00e8re, atmosph\u00e8re,
        est-ce que j''ai une gueule d''atmosph\u00e8re ?}} ; le petit h\u00f4tel au
        bord du [[canal Saint-Martin]], o\u00f9 le film ne fut d''ailleurs pas tourn\u00e9<ref
        group=Note>Le film ''''[[H\u00f4tel du Nord]]'''' fut tourn\u00e9 en studio
        et non au bord du [[canal Saint-Martin]].</ref> est devenu un lieu de p\u00e8lerinage
        cin\u00e9phile.\n\n''''[[La Travers\u00e9e de Paris]]'''' ([[1956]]) et ''''[[Le
        Dernier M\u00e9tro]]'''' ([[1980]]) rappellent une certaine r\u00e9alit\u00e9
        de l''[[Europe sous domination nazie|Occupation]], tandis que ''''[[Paris
        br\u00fble-t-il ? (film)|Paris br\u00fble-t-il ?]]'''' ([[1966]]) \u00e9voque
        la [[lib\u00e9ration de Paris]] en [[Seconde Guerre mondiale : ao\u00fbt 1944|ao\u00fbt
        1944]]. Plus r\u00e9cemment, ''''[[Chacun cherche son chat]]'''' ([[1996]])
        est une tranche de vie d''un immeuble parisien montrant l''isolement dans
        une grande m\u00e9tropole et la solidarit\u00e9 qui peut pourtant y exister.
        Enfin, ''''[[le Fabuleux Destin d''Am\u00e9lie Poulain]]'''' ([[2001]]), conte
        contemporain dans un Paris mythique et intemporel, a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s
        populaire international et amen\u00e9 de nombreux cin\u00e9philes \u00e0 [[Montmartre]]
        \u00e0 la recherche des lieux embl\u00e9matiques du tournage.\n\nDe grands
        succ\u00e8s du cin\u00e9ma international, comme ''''[[Tout le monde dit I
        love you]]'''' ([[1996]]) ou ''''[[Minuit \u00e0 Paris]]'''' ([[2011]]) de
        [[Woody Allen]], ''''[[Moulin Rouge (film, 2001)|Moulin Rouge !]]'''' ([[2001]])
        ou ''''[[Da Vinci Code (film)|Da Vinci code]]'''' ([[2006]]), ont choisi la
        ville pour cadre. En [[2007]], gr\u00e2ce \u00e0 son image et \u00e0 sa position
        de capitale de la [[gastronomie]], Paris a \u00e9t\u00e9 choisie comme cadre
        de l''action du [[Animation|film d''animation]] am\u00e9ricain ''''[[Ratatouille
        (film)|Ratatouille]]''''<ref>[http://www.allocine.fr/film/anecdote_gen_cfilm=46211.html
        \u00ab Ratatouille : les secrets du tournage \u00bb], sur ''''Allocine''''.</ref>.\n\nDe
        plus, Paris appara\u00eet dans de nombreux films r\u00e9cents comme ''''[[La
        M\u00e9moire dans la peau (film)|La M\u00e9moire dans la peau]]'''' (2002)
        avec [[Matt Damon]], qui se d\u00e9roule en grande partie \u00e0 Paris, ou
        ''''[[Tout peut arriver (film, 2003)|Tout peut arriver]]'''' (2003) avec [[Jack
        Nicholson]], qui d\u00eene dans le restaurant [[Le Grand Colbert (Brasserie)|Le
        grand Colbert]] \u00e0 la fin du film. En 2010, Paris est aussi le lieu de
        r\u00e9sidence de [[Fabrice Luchini]] dans ''''[[Les Femmes du 6e \u00e9tage|Les
        Femmes du {{6e|\u00e9tage}}]]''''. Paris appara\u00eet \u00e9galement dans
        le film ''''[[Inception]]'''' (2010), o\u00f9 l''action se situe en partie.\n\n====
        Paris dans la culture populaire ====\nL''[[argot parisien|argot \u00ab parisien
        \u00bb]] r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par les \u00e9crivains du {{S-|XIX|e}} comme
        [[Victor Hugo]], [[Eug\u00e8ne Sue]] ou [[Honor\u00e9 de Balzac|Balzac]] reste
        tr\u00e8s vivace \u00e0 Paris jusqu''aux [[ann\u00e9es 1950]]. L''\u00e9volution
        sociologique et ethnique de la population parisienne explique en grande partie
        cette \u00ab mort \u00bb de l''argot parisien, qui ne se pratique plus vraiment
        dans la rue mais qui fit longtemps la joie des lecteurs de romans comme [[San
        Antonio]], des spectateurs de films dialogu\u00e9s par [[Michel Audiard]]
        ou des auditeurs de chansons de [[Pierre Perret]], de [[Renaud]] ([[titi parisien]]
        par excellence) ou de sketches de [[Coluche]]. Depuis, l''embourgeoisement
        de la capitale et l''arriv\u00e9e massive de populations provinciales et \u00e9trang\u00e8res
        contribuent progressivement \u00e0 la disparition de l''argot parisien, supplant\u00e9
        par le [[verlan]]<ref>{{p.|681-682}}.</ref> et par de nouvelles formes d''expression
        d\u00e9velopp\u00e9es en banlieue, \u00e9ventuellement ponctu\u00e9es de mots
        emprunt\u00e9s aux langues \u00e9trang\u00e8res, telles que l''anglais ou
        l''arabe.\n\nOn appelle souvent Paris la \u00ab Ville lumi\u00e8re \u00bb.
        L''origine de cette [[p\u00e9riphrase]] vient de la cr\u00e9ation de l\u2019[[\u00c9clairage
        des rues \u00e0 Paris|\u00e9clairage public \u00e0 Paris]] par [[Gabriel Nicolas
        de La Reynie]], au {{S-|XVII|e}}<ref>{{Lien web |url=http://www.directmatin.fr/culture/2014-04-11/pourquoi-surnomme-t-paris-la-ville-lumiere-672951
        |titre=Pourquoi surnomme-t-on Paris la Ville lumi\u00e8re ? |site=http://www.directmatin.fr
        directmatin.fr |date=11 avril 2014 |consult\u00e9 le=12 d\u00e9cembre 2015}}.</ref>.\n\nParis
        est surnomm\u00e9e famili\u00e8rement \u00ab Paname \u00bb, surnom donn\u00e9
        au d\u00e9but du {{s-|XX|e}} aux Parisiens qui avaient adopt\u00e9 le chapeau
        dit ''''[[panama (chapeau)|panama]]''''<ref name=\"Pant\">{{lien web|url=http://www.linternaute.com/paris/magazine/chat/07/claude-dubois/retranscription-claude-dubois.shtml|titre=Paris
        est devenue une ville pour \"rupins\" tr\u00e8s \"oseill\u00e9s\"!|\u00e9diteur=linternaute.com|date=d\u00e9cembre
        2007|consult\u00e9 le=16 novembre 2014}}</ref>, mis en vogue par les ouvriers
        qui creusaient le [[Canal de Panama|canal du m\u00eame nom]] au d\u00e9but
        du {{s-|XX|e}}. Cette coiffe tr\u00e8s pratique s''exportait principalement
        vers les \u00c9tats-Unis et l''Europe ; elle avait fait fureur \u00e0 Paris
        o\u00f9 tous les hommes portaient un ''''panama''''. Ce chapeau a donn\u00e9
        lieu \u00e0 de nombreuses [[Chanson sur Paris|chansons]], notamment le ''''[[Paname
        (chanson)|Paname]]'''' de [[L\u00e9o Ferr\u00e9]], m\u00e9lancolique d\u00e9claration
        d''amour \u00e0 la capitale, qui vaudra au chanteur son premier grand succ\u00e8s.\n\nPlus
        anciennement, Paris et aussi Pantin, une de ses proches banlieues, \u00e9taient
        surnomm\u00e9es argotiquement \u00ab Pantruche \u00bb<ref name=\"Pant\"/>
        (d''o\u00f9 le nom de la Compagnie carnavalesque parisienne \u00ab les Fumantes
        de Pantruche \u00bb, pr\u00e9sente au [[Carnaval de Paris]]).\n\n\u00ab Parigot
        \u00bb est un terme d''[[argot]] qui d\u00e9signe un Parisien. Ce terme est
        g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme p\u00e9joratif ou au moins
        moqueur.\n\n==== Paris dans les jeux vid\u00e9o ====\n{{Cat\u00e9gorie d\u00e9taill\u00e9e|Jeu
        vid\u00e9o se d\u00e9roulant \u00e0 Paris}}\nLa ville est reproduite dans
        le jeu vid\u00e9o ''''[[The Saboteur]]'''', sorti en [[2009]], avec la plupart
        des plus grands monuments de la ville. Le jeu se d\u00e9roule au tout d\u00e9but
        de la [[Seconde Guerre mondiale]]<ref>[http://www.jeuxvideo.com/articles/0001/00011918-the-saboteur-test.htm
        ''''The Saboteur'''' - Test] sur ''''[[jeuxvideo.com]]''''.</ref>{{,}}<ref>[http://www.gamekult.com/tout/jeux/fiches/J000083182_test.html
        ''''The Saboteur'''' - Test sur PS3] sur [[Gamekult]].</ref>. Elle est \u00e9galement
        enti\u00e8rement reproduite dans le jeu vid\u00e9o automobile {{nobr|''''[[Midtown
        Madness 3]]''''}} et {{nobr|''''[[Midnight Club II]]''''}}. Une partie du
        sc\u00e9nario s''y d\u00e9roule dans ''''[[Tomb Raider : L''Ange des t\u00e9n\u00e8bres]]'''',
        et une mission y a lieu au tout d\u00e9but du jeu {{nobr|''''[[007: Nightfire]]''''}}.
        En novembre 2011, des missions y ont lieu \u00e9galement dans {{nobr|''''[[Call
        of Duty: Modern Warfare 3]]''''}}. De plus, on retrouve une carte de {{nobr|''''[[Battlefield
        3]]''''}} dans le mode multijoueur qui se d\u00e9roule \u00e0 Paris (Op\u00e9ration
        M\u00e9tro et travers\u00e9e de la Seine) ainsi que dans son mode solo. Paris
        apparait \u00e9galement dans le jeu ''''[[Remember Me (jeu vid\u00e9o)|Remember
        me]]'''', se d\u00e9roulant dans la ville de N\u00e9o-Paris, une version plus
        technologique de la Ville Lumi\u00e8re.\n\nDans le jeu ''''[[Assassin''s Creed
        Unity]]'''', opus de la s\u00e9rie [[Assassin''s Creed (s\u00e9rie)|Assassin''s
        creed]] d\u00e9velopp\u00e9 par les studios [[Ubisoft]] et sorti en octobre
        [[2014]], l''ensemble de l''intrigue et de l''action principale se d\u00e9roule
        \u00e0 Paris durant la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise]]. La ville y est
        enti\u00e8rement mod\u00e9lis\u00e9e quasiment \u00e0 l''\u00e9chelle 1:1
        telle qu''elle \u00e9tait de 1789 \u00e0 1794<ref>{{Lien web|url=http://www.jeuxvideo.com/news/2014/00071107-assassin-s-creed-unity-premiere-video.htm|titre=Assassin''s
        Creed Unity : Premi\u00e8re vid\u00e9o|auteur=Kaaraj|site=[[Jeuxvideo.com]]|en
        ligne le=21 mars 2014|consult\u00e9 le=22 juin 2014}}.</ref>. Les principaux
        monuments sont reconstitu\u00e9s avec moult d\u00e9tails (y compris ceux disparus,
        comme la [[Bastille]] et le [[palais des Tuileries]]), et les d\u00e9veloppeurs
        se sont attach\u00e9s \u00e0 reconstituer l''ambiance populaire \u00e0 cette
        p\u00e9riode. Ici le caract\u00e8re violent et sanguinaire de la soci\u00e9t\u00e9
        parisienne de l''\u00e9poque est tr\u00e8s soulign\u00e9<ref>{{Lien web|langue
        = fran\u00e7ais|titre = On a fait jouer un historien \u00e0 \u00ab Assassin\u2019s
        Creed Unity \u00bb|url = http://rue89.nouvelobs.com/rue89-culture/2014/11/19/a-fait-jouer-historien-a-assassins-creed-unity-256118|site
        = rue89.nouvelobs.com|date = 19 novembre 2014|consult\u00e9 le = 5 d\u00e9cembre
        2014}}</ref>. L''[[Gameplay|exp\u00e9rience de jeu]] prenant place dans un
        [[Monde ouvert|monde dit ''''ouvert'''']], le joueur est encourag\u00e9 \u00e0
        explorer cette reconstitution historique de Paris \u00e0 un moment capital
        de son histoire<ref>{{Lien web|langue = fran\u00e7ais|titre = Comment recr\u00e9\u00e9-t-on
        le Paris de 1789 avec des pixels ?|url = http://www.francetvinfo.fr/culture/jeux/assassin-s-creed-unity-comment-recree-t-on-le-paris-de-1789-avec-des-pixels_743665.html|site
        = http://www.francetvinfo.fr|date = 13 novembre 2014|consult\u00e9 le = 6
        d\u00e9cembre 2014}}</ref>.\n\n==== Paris, si\u00e8ge d''organisations internationales
        ====\nPlusieurs organisations internationales ont leur si\u00e8ge \u00e0 Paris
        : l''[[Organisation des Nations unies pour l''\u00e9ducation, la science et
        la culture|UNESCO]]<ref>{{lien web|url=http://www.unesco.org/new/fr/unesco/about-us/where-we-are/unesco-house/|titre=Construire
        la nouvelle Maison de l''Unesco|\u00e9diteur=unesco.org|consult\u00e9 le=30
        ao\u00fbt 2016}}</ref>, l''[[Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement
        \u00e9conomiques|OCDE]]<ref>{{lien web|url=https://www.oecd.org/fr/carrieres/ounoussommes.htm|titre=O\u00f9
        nous sommes|\u00e9diteur=oecd.org|consult\u00e9 le=30 ao\u00fbt 2016}}</ref>,
        le secr\u00e9tariat international de la [[Chambre de commerce internationale]],
        le [[Groupe d''action financi\u00e8re]] (GAFI){{etc}}\n\n==== Paris, capitale
        de la mode et du luxe ====\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Histoire de la mode
        en France|Capitale de la mode}}\n[[Fichier:Rue du Faubourg-Saint-Honor\u00e9,
        Paris May 2006.jpg|thumb|left|La [[rue du Faubourg-Saint-Honor\u00e9]], l''une
        des plus luxueuses rues de Paris.]]\n\nEn [[1945 en France|1945]], il n''existait
        pas moins de 106 maisons labellis\u00e9es haute couture en [[France]], toutes
        concentr\u00e9es \u00e0 Paris, avec parmi elles l''une des plus c\u00e9l\u00e8bres
        : [[Givenchy]]. Aujourd\u2019hui, elles ne sont plus qu\u2019une dizaine :
        les plus anciennes, [[Christian Dior (entreprise)|Dior]], [[Chanel]], [[Yves
        Saint Laurent (entreprise)|Yves Saint Laurent]] ou encore les plus modestes
        [[Dominique Sirop]], [[Adeline Andr\u00e9]] ou [[Franck Sorbier]].\n\nCes
        maisons de [[haute couture]] excellent dans la mode, et parfois dans la parfumerie
        par l''entremise de soci\u00e9t\u00e9s tierces. Ainsi, ''''[[No 5 (parfum)|{{num\u00e9ro
        avec majuscule|5}}]]'''' de [[Chanel]] ou ''''[[Arp\u00e8ge (parfum)|Arp\u00e8ge]]'''',
        apparus dans les ann\u00e9es 1920, sont devenus incontournables, tout comme
        ''''[[Miss Dior]]'''' dans les ann\u00e9es 1940. Depuis le {{s-|XIX}}, \u00e0
        c\u00f4t\u00e9 de la parfumerie, se d\u00e9veloppe la maroquinerie, avec [[Louis
        Vuitton|Vuitton]] ou [[Herm\u00e8s International|Herm\u00e8s]] comme repr\u00e9sentants
        notables. Vuitton, qui a su d\u00e9velopper des malles pratiques et raffin\u00e9es,
        est devenu un des premiers en la mati\u00e8re. Certains se partagent la march\u00e9
        de la mode et de ses accessoires : [[Lanvin]], Dior\u2026 Vers la fin du {{s-|XX}},
        de nouveaux cr\u00e9ateurs apparaissent comme [[Jean Paul Gaultier]] (qui
        a remis les corsets \u00e0 la mode), [[Claude Montana]], [[Thierry Mugler]],
        [[Christian Lacroix]] (qui mise sur l''explosion des couleurs) ou encore [[Chantal
        Thomass]] pour la lingerie. Le [[pr\u00eat-\u00e0-porter]] n''est pas en reste,
        avec [[Jean-Charles de Castelbajac]] ou encore [[Vanessa Bruno]] et [[Isabel
        Marant]] par exemple.\n\n[[Fichier:Galerie Lafayette Haussmann Dome.jpg|thumb|upright|Les
        [[Galeries Lafayette]] du [[boulevard Haussmann]].]]\n\nAu d\u00e9but du {{s-|XXI}},
        Paris doit faire face \u00e0 la concurrence de [[New York]], [[Londres]],
        [[Milan]]. La ville occupe n\u00e9anmoins une place \u00e9minente sur la sc\u00e8ne
        mondiale, en particulier pour la [[joaillerie]] (concentr\u00e9e [[place Vend\u00f4me]]
        et [[rue de la Paix (Paris)|rue de la Paix]]) et la [[haute couture]]. L''habillement
        de luxe est particuli\u00e8rement pr\u00e9sent dans le [[8e arrondissement
        de Paris|{{8e|arrondissement}}]], notamment [[avenue Montaigne]] ou [[rue
        du Faubourg-Saint-Honor\u00e9]]. On y trouve le si\u00e8ge de [[LVMH - Mo\u00ebt
        Hennessy Louis Vuitton|LVMH]], premier groupe mondial dans le secteur du luxe,
        et les points de vente d''[[Herm\u00e8s International|Herm\u00e8s]], [[Cartier
        (entreprise)|Cartier]], [[Christian Louboutin]], ou [[Christian Dior (entreprise)|Dior]]
        ainsi que les boutiques de toutes les marques de luxe ind\u00e9pendantes ou
        affili\u00e9es \u00e0 de grands groupes tels que LVMH ou [[Kering]].\n\nParis
        est aussi une des capitales du \u00ab shopping \u00bb et des magasins aux
        enseignes r\u00e9put\u00e9es et pr\u00e9sentes partout dans le monde, les
        [[Groupe Galeries Lafayette|Galeries Lafayette]] ou [[Printemps (grands magasins)|le
        Printemps]]. La ville vit na\u00eetre les [[Grand magasin|grands magasins]]
        modernes, fond\u00e9s sur l''id\u00e9e r\u00e9volutionnaire, \u00e0 l''\u00e9poque,
        de pr\u00e9senter un assortiment large et profond, des prix fixes et apparents,
        un acc\u00e8s direct et une mise en valeur de la marchandise dans un espace
        de vente dont l''agencement, la composition et les d\u00e9cors ont \u00e9t\u00e9
        r\u00e9fl\u00e9chis. Le premier exemple du genre est [[Le Bon March\u00e9]]
        transform\u00e9 en [[1852 en France|1852]].\n\n==== Paris dans le [[neuvi\u00e8me
        art]] ([[bande dessin\u00e9e]]) ====\nParis et la bande dessin\u00e9e sont
        de vieilles amies. D\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8cle, des cr\u00e9ateurs
        pr\u00e9curseurs du neuvi\u00e8me art font de la capitale le d\u00e9cor privil\u00e9gi\u00e9
        des aventures de leurs personnages. En 1905 appara\u00eet Annak Labornez,
        plus connue sous le sobriquet de [[B\u00e9cassine (bande dessin\u00e9e)|B\u00e9cassine]],
        qui part bien vite travailler \u00e0 Paris chez la marquise de Grand''Air.
        En 1908, trois authentiques Parigots commencent \u00e0 arpenter le pav\u00e9
        parisien, au gr\u00e9 de leurs filouteries et arnaques en tout genre : Croquignol,
        Ribouldingue et Filochard deviennent c\u00e9l\u00e8bres sous le nom des [[Les
        Pieds Nickel\u00e9s|Pieds Nickel\u00e9s]].\n\nAu sortir de la guerre, la bande
        dessin\u00e9e est incontestablement belge, avec deux grandes \u00e9coles :
        la [[Ligne claire]] pour le journal de Tintin, sous la houlette de Herg\u00e9,
        et l''[[\u00e9cole de Marcinelle]] pour Spirou, inspir\u00e9e par [[Joseph
        Gillain]]. Elle entame sa migration vers la France et Paris en 1959, avec
        la cr\u00e9ation par [[Ren\u00e9 Goscinny]], [[Albert Uderzo]] et [[Jean-Michel
        Charlier]] de [[Pilote (p\u00e9riodique)|Pilote]]. C''est en France que la
        bande dessin\u00e9e entame son renouveau, voyant appara\u00eetre des auteurs
        tels que [[Philippe Druillet]], [[Jean Giraud|Giraud]], [[Fred (auteur)|Fred]]\u2026
        En 1978, Casterman lance son propre journal, [[(\u00c0 suivre)]], ambitieux
        magazine qui verra exploser le plus parisien des auteurs de BD, [[Jacques
        Tardi]], avec ''''[[Les Aventures extraordinaires d''Ad\u00e8le Blanc-Sec]]''''.
        Cette s\u00e9rie reconstitue le Paris de la [[Belle \u00c9poque]], dans une
        parodie des romans populaires de l''\u00e9poque.\n\n[[Edgar P. Jacobs]], auteur
        de [[Blake et Mortimer]], s''illustre aussi dans ce domaine, avec pas moins
        de trois albums se d\u00e9roulant dans Paris et sa r\u00e9gion. Ainsi, dans
        [[S.O.S. M\u00e9t\u00e9ores]] (1958 \u2013 1959 ; se d\u00e9roulant dans la
        capitale et dans le [[D\u00e9partement (France)|d\u00e9partement]] des [[Yvelines]])
        et [[L''Affaire du collier (bande dessin\u00e9e)|L''affaire du collier]] (1965
        \u2013 1966 ; exclusivement dans cette ville), les diff\u00e9rents lieux visit\u00e9s
        par les personnages sont repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9alistes.
        Dans l''aventure ''''[[Le Pi\u00e8ge diabolique]]'''' (1960 \u2013 1961),
        on n''y voit Paris que tr\u00e8s furtivement, au d\u00e9but et \u00e0 la fin,
        l''aventure se d\u00e9roulant essentiellement dans la commune de [[La Roche-Guyon]]
        ([[Val-d''Oise]]).\n\nParis (sous le nom antique de [[Lut\u00e8ce]]) appara\u00eet
        dans pas moins de quatre aventures d''[[Ast\u00e9rix|Ast\u00e9rix (le Gaulois)]],
        s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par [[Ren\u00e9 Goscinny]] et [[Albert Uderzo]].
        Elle sert de d\u00e9cor d\u00e8s la seconde aventure, ''''[[La Serpe d''or]]''''
        (1962), dans lequel les h\u00e9ros luttent contre un r\u00e9seau de trafiquants
        de [[Serpe|serpes]] d''or. Puis, la cit\u00e9 gauloise sert de seconde \u00e9tape
        dans ''''[[Le Tour de Gaule d''Ast\u00e9rix]]'''' (1965), o\u00f9 ils ach\u00e8tent
        du [[Jambon de Paris|jambon de Lut\u00e8ce]] et surtout, rencontre leur futur
        [[chien]] [[Id\u00e9fix]] (qui sera nomm\u00e9 \u00e0 partir de l''album suivant).
        Elle apparait au d\u00e9but de l''histoire ''''[[Les Lauriers de C\u00e9sar]]''''
        (1972), o\u00f9 s''y d\u00e9clenche l''intrigue : le chef [[Abraracourcix]]
        y fait un pari d''ivrogne dans lequel seront impliqu\u00e9s les h\u00e9ros.
        Enfin, elle est au centre de ''''Lut\u00e8ce olympique'''', courte histoire
        \u00e9crite et dessin\u00e9e par Albert Uderzo (et qui sera publi\u00e9e dans
        ''''[[Ast\u00e9rix et la Rentr\u00e9e gauloise]]''''), visant \u00e0 soutenir
        la candidature (infructueuse) de Paris aux [[Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9
        de 1992]]. En outre, [[Lut\u00e8ce]] est souvent \u00e9voqu\u00e9e dans la
        s\u00e9rie, donnant l''impression d''\u00eatre la capitale de la [[Gaule]]
        (afin de mieux donner au lecteur le sentiment que la s\u00e9rie se d\u00e9roule
        \u00e0 l''\u00e9poque actuelle), alors que la capitale des Gaules \u00e9tait
        [[Lugdunum]] (l''antique [[Lyon]]).\n\nAujourd''hui, les principaux \u00e9diteurs
        sont \u00e0 Paris, dans la lign\u00e9e des pionniers du d\u00e9but du si\u00e8cle
        comme la dynastie des [[Fr\u00e8res Offenstadt|Offenstadt]] et leur [[Soci\u00e9t\u00e9
        parisienne d''\u00e9dition]]. Et c''est \u00e0 Paris que la nouvelle bande
        dessin\u00e9e a pris racine, avec les jeunes auteurs ind\u00e9pendants : [[Joann
        Sfar]], [[Lewis Trondheim]], [[Jean-Christophe Menu]], [[Winshluss]], [[David
        B.]]\u2026\n\nPrincipales bandes dessin\u00e9es ayant pour d\u00e9cor la ville
        de Paris : ''''Il \u00e9tait une fois une fille que j''ai rencontr\u00e9e
        deux fois'''' de [[Davy Mourier]], ''''[[Kiki de Montparnasse]]'''' de [[Jos\u00e9-Louis
        Bocquet]], ''''Louis la Lune'''' de [[Alban Guillemois]], ''''Le Myst\u00e8re
        Tour Eiffel'''' de [[Armand Gu\u00e9rin]] et [[Fabien Lacaf]], ''''Chambres
        Noires'''' de [[Olivier Bleys]] et [[Yomgui Dumont]], ''''Le Diable Amoureux
        et autres films jamais tourn\u00e9s par M\u00e9li\u00e8s'''' de [[Fabien Vehlmann]]
        et [[Franz Duchazeau]]\u2026\n\n==== Paris, capitale du cin\u00e9ma ====\nLa
        premi\u00e8re projection cin\u00e9matographique publique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e
        \u00e0 Paris, le 28 d\u00e9cembre 1895, par [[Antoine Lumi\u00e8re]]<ref>Georges
        Sadoul, ''''Histoire du cin\u00e9ma mondial, des origines \u00e0 nos jours'''',
        Flammarion, Paris, 1968, {{p.|19}}.</ref>{{,}}<ref>[http://www.institut-lumiere.org/francais/patrimoinelumiere/premiereseance.html
        Institut Lumi\u00e8re.].</ref>, et montrant la sortie d''une usine de Lyon,
        o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 l''appareil. C''est \u00e9galement \u00e0
        Paris que [[Georges M\u00e9li\u00e8s]] (1861-1938) invente \u00ab l''art du
        cin\u00e9ma \u00bb et le spectacle cin\u00e9matographique : avant lui les
        films sont uniquement des documentaires ou des d\u00e9monstrations techniques.
        Georges M\u00e9li\u00e8s est connu pour les d\u00e9veloppements qu''il apporta
        aux techniques du cin\u00e9ma, essentiellement dans le domaine du sc\u00e9nario
        et des trucages. Il est le premier r\u00e9alisateur et le cr\u00e9ateur du
        premier Studio de cin\u00e9ma.\n\nLa premi\u00e8re projection publique du
        cin\u00e9ma num\u00e9rique en [[Europe]]<ref>[https://books.google.fr/books?id=n_wTAgAAQBAJ&pg=PA10&lpg=PA10&dq=philippe+binant&source=bl&ots=2_4oxEHqdp&sig=_JDkShudghMzP-Rzj-Nyujey3T0&hl=fr&sa=X&ei=HVIFVY-SOequ7Aaf9IDYDA&ved=0CC8Q6AEwAzgU#v=onepage&q=philippe%20binant&f=false
        L. Creton, K. Kitsopanidou (dir.), ''''Les salles de cin\u00e9ma. Enjeux,
        d\u00e9fis et perspectives'''', Armand Colin / Recherche, Paris, 2013, {{p.|116}}].</ref>
        a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Paris, le 2 f\u00e9vrier 2000, par
        Philippe Binant<ref>''''[[Cahiers du cin\u00e9ma]]'''', n\u00b0 hors-s\u00e9rie,
        avril 2000, {{p.|32}}.</ref>.\n\n=== Paris, le mythe et la r\u00e9alit\u00e9
        ===\n{{section \u00e0 sourcer|date=avril 2013}}\nL''[[histoire de France]]
        et celle de sa capitale sont depuis longtemps intimement li\u00e9es, du \u00ab
        Paris vaut bien une messe \u00bb (attribu\u00e9 \u00e0 [[Henri IV de France|Henri
        {{IV}}]] qui y [[Fran\u00e7ois Ravaillac|laissa sa vie]]) au \u00ab Paris,
        Paris outrag\u00e9 ! Paris bris\u00e9 ! Paris martyris\u00e9 ! mais Paris
        lib\u00e9r\u00e9 ! \u00bb (c\u00e9l\u00e8bre phrase du [[Charles de Gaulle|g\u00e9n\u00e9ral
        de Gaulle]] prononc\u00e9e lors de son discours donn\u00e9 \u00e0 19 heures,
        sur la [[Place de l''H\u00f4tel-de-Ville - Esplanade de la Lib\u00e9ration|place
        de l''H\u00f4tel-de-Ville]], le soir du {{Date|25|ao\u00fbt|1944}}, jour m\u00eame
        de la [[Lib\u00e9ration de Paris]]<ref>{{Ina|I00012416|Petite phrase du g\u00e9n\u00e9ral
        de Gaulle, sur la place de l''H\u00f4tel-de-Ville|consult\u00e9 le={{1er}}
        d\u00e9cembre 2014}} : \u00ab Paris outrag\u00e9 ! Paris bris\u00e9 !\u2026
        \u00bb.</ref>). En effet, un grand nombre d''\u00e9v\u00e9nements embl\u00e9matiques
        de l''histoire nationale se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Paris, capitale
        o\u00f9 se concentrent temps forts, tensions et douleurs mais aussi joies
        collectives : grandes heures de la [[R\u00e9volution fran\u00e7aise]], [[Commune
        de Paris (1871)|Commune de Paris]], manifestations du [[Front populaire (France)|Front
        populaire]].\n\nLes pages de l''[[histoire de France]] peuvent donc facilement
        s''illustrer par Paris, qui loin d''\u00eatre seulement le centre de la vie
        politique du pays, b\u00e9n\u00e9ficie d''une image qui, par son rayonnement
        culturel, ne peut se r\u00e9duire \u00e0 une accumulation de clich\u00e9s
        : sa [[cour des miracles]], ses monuments mondialement c\u00e9l\u00e8bres,
        la [[Tour Eiffel]], son [[M\u00e9tro de Paris|m\u00e9tropolitain]], ses [[Expositions
        universelles de Paris|expositions universelles]], les chansons (celles de
        la [[Belle \u00c9poque]], de l''[[Entre-deux-guerres]], d''[[\u00c9dith Piaf]],
        ou de [[Maurice Chevalier]]). La ville de la f\u00eate et de la frivolit\u00e9
        (avec ses cabarets), du [[Swing (musique)|swing]] et du [[jazz]] de l''apr\u00e8s-guerre,
        des [[Paris au cin\u00e9ma|cin\u00e9mas]], est aussi celle du progr\u00e8s,
        celle o\u00f9 se r\u00e9alise la r\u00e9ussite sociale (si souvent d\u00e9crite
        dans la litt\u00e9rature){{r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire}}. Cet ensemble
        a constitu\u00e9 le mythe de Paris{{r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire}}.
        Ces repr\u00e9sentations s''assoient sur une dualit\u00e9, une repr\u00e9sentation
        mat\u00e9rielle et une spirituelle et symbolique{{r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire}}.\n\nPourtant
        la ville a fortement \u00e9volu\u00e9 au cours des si\u00e8cles, les [[Transformations
        de Paris sous le Second Empire|travaux d''Haussmann]] l''ont radicalement
        modifi\u00e9e, les transformations des \u00ab [[trente Glorieuses]] \u00bb
        ont encore modifi\u00e9 l''aspect de plusieurs quartiers, des g\u00e9n\u00e9rations
        de Parisiens se sont succ\u00e9d\u00e9, Paris change sans cesse, Paris \u00e9volue
        mais \u00ab Paris sera toujours Paris \u00bb, par sa fa\u00e7on de se transformer
        sans cesse tout en restant la m\u00eame et en conservant son \u00e2me<ref>[http://www.champ-vallon.com/Pages/Pagesepoques/Bernard.html
        Les deux Paris : Les repr\u00e9sentations de Paris dans la seconde moiti\u00e9
        du {{S-|XIX|e}}].</ref>.\n\nParis ne parvient toujours pas \u00e0 concilier
        concentration de richesses et qualit\u00e9 de vie{{r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire}},
        contrairement \u00e0 plusieurs grandes villes de France{{r\u00e9f\u00e9rence
        n\u00e9cessaire}} qui ont su d\u00e9velopper leur attractivit\u00e9 \u00e9conomique
        et culturelle tout en conservant un environnement de qualit\u00e9, ce qui
        explique en partie leur dynamisme d\u00e9mographique que ne poss\u00e8de plus
        Paris. La capitale reste largement en t\u00eate des villes de France pour
        sa puissance \u00e9conomique, le choix de fili\u00e8res et d''\u00e9coles
        pour l''enseignement sup\u00e9rieur, son offre culturelle d''exception, l''offre
        de soins et la qualit\u00e9 d''acc\u00e8s aux nouvelles technologies (couverture
        [[Asymmetric Digital Subscriber Line|ADSL]] \u00e0 100 %, large concurrence
        des op\u00e9rateurs internet et r\u00e9cemment le d\u00e9ploiement de la [[fibre
        optique]] r\u00e9sidentielle et du [[Wi-Fi]] gratuit mis en place par la municipalit\u00e9).
        Sa qualit\u00e9 environnementale (pollution, part r\u00e9duite des espaces
        verts) reste m\u00e9diocre et les prix de l''immobilier n''ont cess\u00e9
        d''atteindre les sommets<ref>[http://www.lexpress.fr/actualite/politique/le-palmar-egrave-s-2006-des-d-eacute-partements-heureux_482122.html
        ''''L''Express'''', \u00ab classement de la qualit\u00e9 de vie en France
        sur 15 crit\u00e8res \u00bb, 12/10/2006].</ref>. Ces donn\u00e9es nationales
        sont toutefois \u00e0 relativiser, en effet, selon l''indice Mercer, Paris
        est la {{33e|ville}} du monde pour ce qui est de la qualit\u00e9 de vie avec
        un indice de 102,7 en ne se classant toutefois qu''en {{60e|position}} pour
        l''hygi\u00e8ne et la sant\u00e9, notamment handicap\u00e9e par son niveau
        de pollution malgr\u00e9 la qualit\u00e9 de ses soins m\u00e9dicaux<ref>[https://www.lesechos.fr/patrimoine/famille/300159998.htm
        Le classement complet 2007 sur le site des \u00c9chos].</ref>.\n\n=== H\u00e9raldique,
        drapeau, logotype et devise ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Blason de Paris}}\n[[Fichier:Mairie
        De Paris.svg|thumb|Logotype de la mairie de Paris.]]\n{{Blason-ville-fr\n|
        img1=Grandes Armes de Paris.svg\n| l1=120px\n| legende1= Armes de Paris avec
        ornements\n| img2=Flag of Paris.svg\n| l2=100px\n| legende2=Drapeau de Paris\n|
        texte=Les armes de Paris se blasonnent ainsi : {{citation|De gueules \u00e0
        la nef \u00e9quip\u00e9e et habill\u00e9e d''argent voguant sur des ondes
        du m\u00eame mouvant de la pointe, au chef cousu d''azur fleurdelys\u00e9
        d''or}}\n\nLe [[drapeau de Paris]] est form\u00e9 de deux bandes verticales
        bleu et rouge, qui sont \u00e0 l''origine des couleurs bleu et rouge du drapeau
        tricolore fran\u00e7ais actuel unies au blanc symbole de la monarchie<ref>\u00ab
        Embl\u00e8me national de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, le drapeau tricolore
        est n\u00e9 de la r\u00e9union, sous la R\u00e9volution fran\u00e7aise, des
        couleurs du roi (blanc) et de la ville de Paris (bleu et rouge). Aujourd''hui,
        le drapeau tricolore flotte sur tous les b\u00e2timents publics. Il est d\u00e9ploy\u00e9
        dans la plupart des c\u00e9r\u00e9monies officielles, qu''elles soient civiles
        ou militaires. \u00bb Source : ''''[http://www.elysee.fr/la-presidence/le-drapeau-francais       Le
        drapeau fran\u00e7ais]'''', sur le site officiel du palais de l\u2019\u00c9lys\u00e9e,
        si\u00e8ge du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.</ref>.\n\nDevise
        : ''''{{lang|la|[[Fluctuat nec mergitur]]}}'''', ce qui signifie en latin
        : \u00ab Il est battu par les flots, mais ne sombre pas. \u00bb. Elle \u00e9voque
        le navire repr\u00e9sent\u00e9 sur le [[Blason de Paris|blason de la ville]],
        symbole de la [[corporation (Ancien R\u00e9gime)|corporation]] des ''''[[Nautes]]''''
        ou ''''Marchands de l''eau'''', puissante \u00e0 l''\u00e9poque antique de
        la ville.\n\nLa [[Liste de saints patrons|patronne]] de la ville est [[sainte
        Genevi\u00e8ve]], qui aurait \u00e9cart\u00e9 [[Attila]] et les [[Huns]] de
        la ville au {{S-|V|e}} par ses [[pri\u00e8re]]s. Sa [[ch\u00e2sse]] se trouve
        aujourd''hui \u00e0 l''[[\u00e9glise Saint-\u00c9tienne-du-Mont]].\n\nLa mairie
        s''est en outre dot\u00e9e d''un [[logotype]] reprenant les couleurs bleu
        et rouge et le dessin de la nef.}}\n\n== Notes et r\u00e9f\u00e9rences ==\n===
        Notes ===\n{{R\u00e9f\u00e9rences|groupe=Note|taille=30}}\n\n=== R\u00e9f\u00e9rences
        ===\n;R\u00e9f\u00e9rences issues du site de la mairie de Paris\n{{R\u00e9f\u00e9rences|colonnes=3|groupe=s}}\n;Donn\u00e9es
        fournies par l''[[Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques]]
        (Insee)\n* Dossier relatif \u00e0 la commune, {{lire en ligne|lien=http://insee.fr/fr/themes/dossier_complet.asp?codgeo=COM-75056}}\n{{R\u00e9f\u00e9rences|taille=30|groupe=\"a\"}}\n*
        Autres sources Insee\n{{R\u00e9f\u00e9rences|taille=30|groupe=\"b\"}}\n;Autres
        sources\n{{R\u00e9f\u00e9rences nombreuses|taille=30}}\n\n== Pour approfondir
        ==\n{{Autres projets\n | wiktionary=Paris\n | commons=Category:Paris\n | wikibooks=Special:Search/Paris\n
        | wikisource=Cat\u00e9gorie:Paris\n | wikinews=Cat\u00e9gorie:Paris\n | wikiquote=Paris\n
        | wikivoyage=Paris}}\n\n=== Bibliographie ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Bibliographie
        sur Paris}}\n\nLa bibliographie partielle ci-dessous ne mentionne que les
        titres ayant \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour la r\u00e9daction de l''article.
        L''article d\u00e9taill\u00e9 permet de consulter une bibliographie plus compl\u00e8te.\n*
        {{ouvrage |langue=fr |pr\u00e9nom1=Marcel |nom1=Le Cl\u00e8re |titre=Paris
        de la Pr\u00e9histoire \u00e0 nos jours |\u00e9diteur=\u00c9d. Bordessoules
        |ann\u00e9e=1985 |pages totales=705 }}\n{{R\u00e9f\u00e9rences|taille=15|groupe=c}}\n*
        {{ouvrage |langue=fr |auteur1=[[Alfred Fierro]]|titre=Histoire et dictionnaire
        de Paris  |\u00e9diteur= \u00c9d. Robert Laffont |lieu=Paris |ann\u00e9e=1996
        |pages totales=1580 |isbn=2-221-07862-4 |lire en ligne= }}.\n{{R\u00e9f\u00e9rences|taille=15|groupe=f}}\n\n====
        Autres \u00e9l\u00e9ments bibliographiques ====\n* {{ouvrage |titre= [[La
        Prodigieuse Histoire de la Bourse]] |auteur1=[[Alfred Colling]] |\u00e9diteur=
        Soci\u00e9t\u00e9 d''\u00c9ditions \u00c9conomiques et Financi\u00e8res  |ann\u00e9e=
        1949|plume= oui }}\n* {{article|langue=fr|auteur1=Fran\u00e7ois Billaut|titre=Architecture
        : une ambition inachev\u00e9e|p\u00e9riodique=Point de Vue Histoire|num\u00e9ro=10|titre
        num\u00e9ro=Napol\u00e9on {{Ier}} : l''apog\u00e9e de l''Empire|mois=d\u00e9cembre|ann\u00e9e=2011|issn=2112-4728}}.\n\n===
        Article connexe ===\n{{Cat\u00e9gorie principale}}\n* [[Grand Paris]]\n\n===
        Liens externes ===\n* {{Autorit\u00e9}}\n* {{mul}} [http://www.paris.fr/ Site
        de la mairie de Paris]\n* {{mul}} [http://www.parisinfo.com/ Site de l\u2019office
        du tourisme et des congr\u00e8s]\n* ''''[http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb343512457/date
        Bulletin municipal officiel de la Ville de Paris]'''' (1882-1970) sur [[Gallica]]\n\n{{Palette\n|Succession/\u00c9tape
        de Compostelle\n | pr\u00e9c\u00e8de = [[Saint-Denis (Seine-Saint-Denis)|Saint-Denis]]
        \n | choix p = [[Via Gallia Belgica]]\n | distance p =\n | voie = [[Via Turonensis]]\n
        | variante = Rassemblement \u00e0 la [[Tour Saint-Jacques]] -- <br />-- Itin\u00e9raire
        direct ''''Orl\u00e9ans'''' ou mixte sur ''''[[Sentier de grande randonn\u00e9e|GR]]
        655''''\n | reste = 1747\n | suivant = [[Montrouge#Liens externes|Montrouge]]\n
        | via s = \n | choix s = Itin\u00e9raire direct ''''Orl\u00e9ans''''\n | distance
        s = 4\n | choix ss = -- ''''''Itin\u00e9raire mixte par ''''[[Sentier de grande
        randonn\u00e9e|GR]] 655'''''''''' --<br />[[Malakoff (Hauts-de-Seine)#Liens
        externes|Malakoff]]\n|Banlieue de Paris\n|Grandes villes de France\n|D\u00e9partements
        et m\u00e9tropole \u00e0 statut de collectivit\u00e9 territoriale fran\u00e7ais\n|Pr\u00e9fecture
        de France\n|Capitales des pays de l''Union europ\u00e9enne\n|Ville organisatrice
        des Jeux olympiques d''\u00e9t\u00e9\n|Capitale europ\u00e9enne de la culture\n|D\u00e9coupage
        administratif d''\u00cele-de-France\n|Capitales d''Europe\n}}\n{{Portail|communes
        de France|Paris}}\n\n[[Cat\u00e9gorie:Paris|*]]\n[[Cat\u00e9gorie:Paris M\u00e9tropole]]\n[[Cat\u00e9gorie:Ville
        d\u00e9cor\u00e9e de la L\u00e9gion d''honneur]]\n[[Cat\u00e9gorie:Commune
        Compagnon de la Lib\u00e9ration]]\n[[Cat\u00e9gorie:Ville d\u00e9cor\u00e9e
        de la croix de guerre 1914-1918]]\n[[Cat\u00e9gorie:Ancien chef-lieu de district]]\n[[Cat\u00e9gorie:Via
        Turonensis]]\n[[Cat\u00e9gorie:Unit\u00e9 urbaine de Paris]]\n[[Cat\u00e9gorie:Aire
        urbaine de Paris]]\n[[Cat\u00e9gorie:Commune royale]]\n[[Cat\u00e9gorie:Commune
        d''\u00cele-de-France desservie par le m\u00e9tro]]\n[[Cat\u00e9gorie:Changement
        de nom de ville dans l''Histoire]]"}],"contentmodel":"wikitext","pagelanguage":"fr","pagelanguagehtmlcode":"fr","pagelanguagedir":"ltr","touched":"2017-12-02T13:32:08Z","lastrevid":142767522,"length":330848,"fullurl":"https://fr.wikipedia.org/wiki/Paris","editurl":"https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Paris&action=edit","canonicalurl":"https://fr.wikipedia.org/wiki/Paris","coordinates":[{"lat":48.856578,"lon":2.351828,"primary":"","globe":"earth"}],"extract":"<p><b>Paris</b>
        (prononc\u00e9 <span title=\"Alphabet phon\u00e9tique international\">[<span
        title=\"[p] \u00ab\u00a0p\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0papa\u00a0\u00bb\">p</span><span
        title=\"[a] \u00ab\u00a0a\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0patte\u00a0\u00bb\">a</span><span
        title=\"[.] indique la s\u00e9paration entre deux syllabes\">.</span><span
        title=\"[\u0281] \u00ab\u00a0r\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0roue\u00a0\u00bb\">\u0281</span><span
        title=\"[i] \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0si\u00a0\u00bb\">i</span>]</span>
        <sup></sup>) est la capitale de la France.","original":{"source":"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6e/Paris_-_Eiffelturm_und_Marsfeld2.jpg","width":4114,"height":4235},"terms":{"description":["capitale
        de la France"],"label":["Paris"],"alias":["Ville-Lumi\u00e8re","Paname","75"]},"categories":[{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Aire
        urbaine de Paris"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Ancien chef-lieu de district"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        avec mod\u00e8le Blason-ville-fr","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        avec mod\u00e8le Infobox Commune de France","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        contenant un lien mort","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de Wikip\u00e9dia avec notice d''autorit\u00e9","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en afrikaans","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en arabe","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en bachkir","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en basque","hidden":""}]}}}}'
    http_version: 
  recorded_at: Sun, 03 Dec 2017 14:41:40 GMT
- request:
    method: get
    uri: https://fr.wikipedia.org/w/api.php?action=query&clcontinue=681159%7CArticle_de_qualit%C3%A9_en_bosnien&clprop=hidden&continue=%7C%7Crevisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms&exsentences=1&format=json&inprop=url&piprop=original&prop=revisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms%7Ccategories&redirects=true&rvprop=content%7Ctimestamp&titles=Paris
    body:
      encoding: US-ASCII
      string: ''
    headers:
      User-Agent:
      - Infoboxer/0.3.1.pre (https://github.com/molybdenum-99/infoboxer; zverok.offline@gmail.com)
      Accept-Encoding:
      - gzip;q=1.0,deflate;q=0.6,identity;q=0.3
      Accept:
      - "*/*"
  response:
    status:
      code: 200
      message: OK
    headers:
      Date:
      - Sun, 03 Dec 2017 14:41:41 GMT
      Content-Type:
      - application/json; charset=utf-8
      Content-Length:
      - '295'
      Connection:
      - keep-alive
      Server:
      - mw1276.eqiad.wmnet
      X-Powered-By:
      - HHVM/3.18.6-dev
      X-Content-Type-Options:
      - nosniff
      Cache-Control:
      - private, must-revalidate, max-age=0
      P3p:
      - CP="This is not a P3P policy! See https://fr.wikipedia.org/wiki/Sp%C3%A9cial:CentralAutoLogin/P3P
        for more info."
      X-Frame-Options:
      - DENY
      Content-Disposition:
      - inline; filename="api-result.json"
      Vary:
      - Accept-Encoding,Treat-as-Untrusted,X-Forwarded-Proto,Cookie,Authorization
      Backend-Timing:
      - D=43100 t=1512312101263389
      X-Varnish:
      - 813648991, 395322660, 263540197
      Via:
      - 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4
      Accept-Ranges:
      - bytes
      Age:
      - '0'
      X-Cache:
      - cp1065 pass, cp3043 pass, cp3033 pass
      X-Cache-Status:
      - pass
      Strict-Transport-Security:
      - max-age=106384710; includeSubDomains; preload
      Set-Cookie:
      - GeoIP=UA:63:Kharkiv:49.98:36.25:v4; Path=/; secure; Domain=.wikipedia.org
      - WMF-Last-Access-Global=03-Dec-2017;Path=/;Domain=.wikipedia.org;HttpOnly;secure;Expires=Thu,
        04 Jan 2018 12:00:00 GMT
      - WMF-Last-Access=03-Dec-2017;Path=/;HttpOnly;secure;Expires=Thu, 04 Jan 2018
        12:00:00 GMT
      X-Analytics:
      - ns=-1;special=Badtitle;https=1;nocookies=1
      X-Client-Ip:
      - 94.179.45.40
    body:
      encoding: ASCII-8BIT
      string: '{"continue":{"clcontinue":"681159|Article_g\u00e9olocalis\u00e9_en_France","continue":"||revisions|info|coordinates|extracts|pageimages|pageterms"},"query":{"pages":{"681159":{"pageid":681159,"ns":0,"title":"Paris","categories":[{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en bosnien","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en bulgare","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en croate","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en esp\u00e9ranto","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en h\u00e9breu","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en limbourgeois","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en mac\u00e9donien","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en mar\u00e2th\u00ee","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en tatar","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        de qualit\u00e9 en vietnamien","hidden":""}]}}}}'
    http_version: 
  recorded_at: Sun, 03 Dec 2017 14:41:41 GMT
- request:
    method: get
    uri: https://fr.wikipedia.org/w/api.php?action=query&clcontinue=681159%7CArticle_g%C3%A9olocalis%C3%A9_en_France&clprop=hidden&continue=%7C%7Crevisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms&exsentences=1&format=json&inprop=url&piprop=original&prop=revisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms%7Ccategories&redirects=true&rvprop=content%7Ctimestamp&titles=Paris
    body:
      encoding: US-ASCII
      string: ''
    headers:
      User-Agent:
      - Infoboxer/0.3.1.pre (https://github.com/molybdenum-99/infoboxer; zverok.offline@gmail.com)
      Accept-Encoding:
      - gzip;q=1.0,deflate;q=0.6,identity;q=0.3
      Accept:
      - "*/*"
  response:
    status:
      code: 200
      message: OK
    headers:
      Date:
      - Sun, 03 Dec 2017 14:41:41 GMT
      Content-Type:
      - application/json; charset=utf-8
      Content-Length:
      - '371'
      Connection:
      - keep-alive
      Server:
      - mw1230.eqiad.wmnet
      X-Powered-By:
      - HHVM/3.18.6-dev
      X-Content-Type-Options:
      - nosniff
      Cache-Control:
      - private, must-revalidate, max-age=0
      P3p:
      - CP="This is not a P3P policy! See https://fr.wikipedia.org/wiki/Sp%C3%A9cial:CentralAutoLogin/P3P
        for more info."
      X-Frame-Options:
      - DENY
      Content-Disposition:
      - inline; filename="api-result.json"
      Vary:
      - Accept-Encoding,Treat-as-Untrusted,X-Forwarded-Proto,Cookie,Authorization
      Backend-Timing:
      - D=29474 t=1512312101786927
      X-Varnish:
      - 538275926, 462440267, 277646701
      Via:
      - 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4
      Accept-Ranges:
      - bytes
      Age:
      - '0'
      X-Cache:
      - cp1054 pass, cp3030 pass, cp3033 pass
      X-Cache-Status:
      - pass
      Strict-Transport-Security:
      - max-age=106384710; includeSubDomains; preload
      Set-Cookie:
      - GeoIP=UA:63:Kharkiv:49.98:36.25:v4; Path=/; secure; Domain=.wikipedia.org
      - WMF-Last-Access-Global=03-Dec-2017;Path=/;Domain=.wikipedia.org;HttpOnly;secure;Expires=Thu,
        04 Jan 2018 12:00:00 GMT
      - WMF-Last-Access=03-Dec-2017;Path=/;HttpOnly;secure;Expires=Thu, 04 Jan 2018
        12:00:00 GMT
      X-Analytics:
      - ns=-1;special=Badtitle;https=1;nocookies=1
      X-Client-Ip:
      - 94.179.45.40
    body:
      encoding: ASCII-8BIT
      string: '{"continue":{"clcontinue":"681159|Cat\u00e9gorie_Commons_avec_lien_local_identique_sur_Wikidata","continue":"||revisions|info|coordinates|extracts|pageimages|pageterms"},"query":{"pages":{"681159":{"pageid":681159,"ns":0,"title":"Paris","categories":[{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        g\u00e9olocalis\u00e9 en France","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        g\u00e9olocalis\u00e9 sur Terre","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        manquant de r\u00e9f\u00e9rences/Liste compl\u00e8te","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        manquant de r\u00e9f\u00e9rences depuis avril 2013","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        \u00e0 r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Article
        \u00e0 r\u00e9f\u00e9rence souhait\u00e9e","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Bon
        article dans une autre langue","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Bon
        article en allemand","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Bon article
        en anglais","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Bon article en indon\u00e9sien","hidden":""}]}}}}'
    http_version: 
  recorded_at: Sun, 03 Dec 2017 14:41:41 GMT
- request:
    method: get
    uri: https://fr.wikipedia.org/w/api.php?action=query&clcontinue=681159%7CCat%C3%A9gorie_Commons_avec_lien_local_identique_sur_Wikidata&clprop=hidden&continue=%7C%7Crevisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms&exsentences=1&format=json&inprop=url&piprop=original&prop=revisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms%7Ccategories&redirects=true&rvprop=content%7Ctimestamp&titles=Paris
    body:
      encoding: US-ASCII
      string: ''
    headers:
      User-Agent:
      - Infoboxer/0.3.1.pre (https://github.com/molybdenum-99/infoboxer; zverok.offline@gmail.com)
      Accept-Encoding:
      - gzip;q=1.0,deflate;q=0.6,identity;q=0.3
      Accept:
      - "*/*"
  response:
    status:
      code: 200
      message: OK
    headers:
      Date:
      - Sun, 03 Dec 2017 14:41:42 GMT
      Content-Type:
      - application/json; charset=utf-8
      Content-Length:
      - '393'
      Connection:
      - keep-alive
      Server:
      - mw1224.eqiad.wmnet
      X-Powered-By:
      - HHVM/3.18.6-dev
      X-Content-Type-Options:
      - nosniff
      Cache-Control:
      - private, must-revalidate, max-age=0
      P3p:
      - CP="This is not a P3P policy! See https://fr.wikipedia.org/wiki/Sp%C3%A9cial:CentralAutoLogin/P3P
        for more info."
      X-Frame-Options:
      - DENY
      Content-Disposition:
      - inline; filename="api-result.json"
      Vary:
      - Accept-Encoding,Treat-as-Untrusted,X-Forwarded-Proto,Cookie,Authorization
      Backend-Timing:
      - D=37756 t=1512312102518194
      X-Varnish:
      - 176657507, 569554716, 278956134
      Via:
      - 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4
      Accept-Ranges:
      - bytes
      Age:
      - '0'
      X-Cache:
      - cp1053 pass, cp3041 pass, cp3033 pass
      X-Cache-Status:
      - pass
      Strict-Transport-Security:
      - max-age=106384710; includeSubDomains; preload
      Set-Cookie:
      - GeoIP=UA:63:Kharkiv:49.98:36.25:v4; Path=/; secure; Domain=.wikipedia.org
      - WMF-Last-Access-Global=03-Dec-2017;Path=/;Domain=.wikipedia.org;HttpOnly;secure;Expires=Thu,
        04 Jan 2018 12:00:00 GMT
      - WMF-Last-Access=03-Dec-2017;Path=/;HttpOnly;secure;Expires=Thu, 04 Jan 2018
        12:00:00 GMT
      X-Analytics:
      - ns=-1;special=Badtitle;https=1;nocookies=1
      X-Client-Ip:
      - 94.179.45.40
    body:
      encoding: ASCII-8BIT
      string: '{"continue":{"clcontinue":"681159|Paris","continue":"||revisions|info|coordinates|extracts|pageimages|pageterms"},"query":{"pages":{"681159":{"pageid":681159,"ns":0,"title":"Paris","categories":[{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Cat\u00e9gorie
        Commons avec lien local identique sur Wikidata","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Changement
        de nom de ville dans l''Histoire"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Commune
        Compagnon de la Lib\u00e9ration"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Commune
        d''\u00cele-de-France desservie par le m\u00e9tro"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Commune
        royale"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Page au nom prot\u00e9g\u00e9","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Page
        avec coordonn\u00e9es similaires sur Wikidata","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Page
        avec des cartes","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Page en semi-protection
        longue","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Page utilisant un sommaire
        limit\u00e9","hidden":""}]}}}}'
    http_version: 
  recorded_at: Sun, 03 Dec 2017 14:41:42 GMT
- request:
    method: get
    uri: https://fr.wikipedia.org/w/api.php?action=query&clcontinue=681159%7CParis&clprop=hidden&continue=%7C%7Crevisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms&exsentences=1&format=json&inprop=url&piprop=original&prop=revisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms%7Ccategories&redirects=true&rvprop=content%7Ctimestamp&titles=Paris
    body:
      encoding: US-ASCII
      string: ''
    headers:
      User-Agent:
      - Infoboxer/0.3.1.pre (https://github.com/molybdenum-99/infoboxer; zverok.offline@gmail.com)
      Accept-Encoding:
      - gzip;q=1.0,deflate;q=0.6,identity;q=0.3
      Accept:
      - "*/*"
  response:
    status:
      code: 200
      message: OK
    headers:
      Date:
      - Sun, 03 Dec 2017 14:41:43 GMT
      Content-Type:
      - application/json; charset=utf-8
      Content-Length:
      - '335'
      Connection:
      - keep-alive
      Server:
      - mw1203.eqiad.wmnet
      X-Powered-By:
      - HHVM/3.18.6-dev
      X-Content-Type-Options:
      - nosniff
      Cache-Control:
      - private, must-revalidate, max-age=0
      P3p:
      - CP="This is not a P3P policy! See https://fr.wikipedia.org/wiki/Sp%C3%A9cial:CentralAutoLogin/P3P
        for more info."
      X-Frame-Options:
      - DENY
      Content-Disposition:
      - inline; filename="api-result.json"
      Vary:
      - Accept-Encoding,Treat-as-Untrusted,X-Forwarded-Proto,Cookie,Authorization
      Backend-Timing:
      - D=40406 t=1512312103057587
      X-Varnish:
      - 188495537, 313537526, 266651971
      Via:
      - 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4
      Accept-Ranges:
      - bytes
      Age:
      - '0'
      X-Cache:
      - cp1066 pass, cp3033 pass, cp3033 pass
      X-Cache-Status:
      - pass
      Strict-Transport-Security:
      - max-age=106384710; includeSubDomains; preload
      Set-Cookie:
      - GeoIP=UA:63:Kharkiv:49.98:36.25:v4; Path=/; secure; Domain=.wikipedia.org
      - WMF-Last-Access-Global=03-Dec-2017;Path=/;Domain=.wikipedia.org;HttpOnly;secure;Expires=Thu,
        04 Jan 2018 12:00:00 GMT
      - WMF-Last-Access=03-Dec-2017;Path=/;HttpOnly;secure;Expires=Thu, 04 Jan 2018
        12:00:00 GMT
      X-Analytics:
      - ns=-1;special=Badtitle;https=1;nocookies=1
      X-Client-Ip:
      - 94.179.45.40
    body:
      encoding: ASCII-8BIT
      string: '{"continue":{"clcontinue":"681159|Ville_d\u00e9cor\u00e9e_de_la_croix_de_guerre_1914-1918","continue":"||revisions|info|coordinates|extracts|pageimages|pageterms"},"query":{"pages":{"681159":{"pageid":681159,"ns":0,"title":"Paris","categories":[{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Paris"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Paris
        M\u00e9tropole"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Portail:Communes de France/Articles
        li\u00e9s","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Portail:Europe/Articles
        li\u00e9s","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Portail:France/Articles
        li\u00e9s","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Portail:Paris/Articles
        li\u00e9s","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Portail:\u00cele-de-France/Articles
        li\u00e9s","hidden":""},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Unit\u00e9 urbaine
        de Paris"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Via Turonensis"},{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Ville
        d\u00e9cor\u00e9e de la L\u00e9gion d''honneur"}]}}}}'
    http_version: 
  recorded_at: Sun, 03 Dec 2017 14:41:43 GMT
- request:
    method: get
    uri: https://fr.wikipedia.org/w/api.php?action=query&clcontinue=681159%7CVille_d%C3%A9cor%C3%A9e_de_la_croix_de_guerre_1914-1918&clprop=hidden&continue=%7C%7Crevisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms&exsentences=1&format=json&inprop=url&piprop=original&prop=revisions%7Cinfo%7Ccoordinates%7Cextracts%7Cpageimages%7Cpageterms%7Ccategories&redirects=true&rvprop=content%7Ctimestamp&titles=Paris
    body:
      encoding: US-ASCII
      string: ''
    headers:
      User-Agent:
      - Infoboxer/0.3.1.pre (https://github.com/molybdenum-99/infoboxer; zverok.offline@gmail.com)
      Accept-Encoding:
      - gzip;q=1.0,deflate;q=0.6,identity;q=0.3
      Accept:
      - "*/*"
  response:
    status:
      code: 200
      message: OK
    headers:
      Date:
      - Sun, 03 Dec 2017 14:41:43 GMT
      Content-Type:
      - application/json; charset=utf-8
      Content-Length:
      - '161'
      Connection:
      - keep-alive
      Server:
      - mw1234.eqiad.wmnet
      X-Powered-By:
      - HHVM/3.18.6-dev
      X-Content-Type-Options:
      - nosniff
      Cache-Control:
      - private, must-revalidate, max-age=0
      P3p:
      - CP="This is not a P3P policy! See https://fr.wikipedia.org/wiki/Sp%C3%A9cial:CentralAutoLogin/P3P
        for more info."
      X-Frame-Options:
      - DENY
      Content-Disposition:
      - inline; filename="api-result.json"
      Vary:
      - Accept-Encoding,Treat-as-Untrusted,X-Forwarded-Proto,Cookie,Authorization
      Backend-Timing:
      - D=40967 t=1512312103585278
      X-Varnish:
      - 215126916, 571867484, 261150968
      Via:
      - 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4
      Accept-Ranges:
      - bytes
      Age:
      - '0'
      X-Cache:
      - cp1067 pass, cp3041 pass, cp3033 pass
      X-Cache-Status:
      - pass
      Strict-Transport-Security:
      - max-age=106384710; includeSubDomains; preload
      Set-Cookie:
      - GeoIP=UA:63:Kharkiv:49.98:36.25:v4; Path=/; secure; Domain=.wikipedia.org
      - WMF-Last-Access-Global=03-Dec-2017;Path=/;Domain=.wikipedia.org;HttpOnly;secure;Expires=Thu,
        04 Jan 2018 12:00:00 GMT
      - WMF-Last-Access=03-Dec-2017;Path=/;HttpOnly;secure;Expires=Thu, 04 Jan 2018
        12:00:00 GMT
      X-Analytics:
      - ns=-1;special=Badtitle;https=1;nocookies=1
      X-Client-Ip:
      - 94.179.45.40
    body:
      encoding: ASCII-8BIT
      string: '{"batchcomplete":"","query":{"pages":{"681159":{"pageid":681159,"ns":0,"title":"Paris","categories":[{"ns":14,"title":"Cat\u00e9gorie:Ville
        d\u00e9cor\u00e9e de la croix de guerre 1914-1918"}]}}}}'
    http_version: 
  recorded_at: Sun, 03 Dec 2017 14:41:43 GMT
recorded_with: VCR 3.0.3
